<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Norsk OpenPGP guide</title>
    <link>https://kryptosikkerhet.no/</link>
    <description>Recent content on Norsk OpenPGP guide</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>nb-no</language>
    <lastBuildDate>Sun, 19 Mar 2017 13:54:13 +0100</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://kryptosikkerhet.no/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Introduksjon</title>
      <link>https://kryptosikkerhet.no/grunnleggende/introduksjon/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Mar 2017 13:54:13 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://kryptosikkerhet.no/grunnleggende/introduksjon/</guid>
      <description>Hvorfor? Mange sier de ikke har noe skjule, og trenger derfor ikke å bry seg med informasjonssikkerhet. Dette er i beste fall naivt. Mange tror at de man skal skjule informasjon for er staten. Vi som bor i Norge har lite å frykte fra staten, men selv om dette kan endre seg i fremtiden er det i utgangspunktet kriminelle aktører og fremmede stater vi trenger å frykte. Forskere og ingeniører må forholde seg til trusselen om industrispionasje og journalister må verne om sine kilder.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hva er OpenPGP</title>
      <link>https://kryptosikkerhet.no/openpgp/hva-er-openpgp/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Feb 2017 10:59:58 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://kryptosikkerhet.no/openpgp/hva-er-openpgp/</guid>
      <description>OpenPGP er en standard som definerer formater for kryptering og signering av digitale meldinger og filer. OpenPGP benyttes i stor grad til kryptering av epost og kan installeres som et tilegg til flere epostklienter.
OpenPGP benytter en krypteringsmetode som gjør at de partene som skal kommunisere ikke trenger å avtale krypteringnøkkel på forhånd. I steden benyttes mottakers offentlige nøkkel til å kryptere data med. Denne kan da bare dekrypteres dersom man ha den tilhørende private nøkkelen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lisens</title>
      <link>https://kryptosikkerhet.no/lisens/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Oct 2017 12:24:25 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://kryptosikkerhet.no/lisens/</guid>
      <description>Dette verk er lisensieret under en Creative Commons Navngivelse-DelPåSammeVilkår 4.0 Internasjonal lisens.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gode passord</title>
      <link>https://kryptosikkerhet.no/grunnleggende/passord/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Mar 2017 12:24:25 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://kryptosikkerhet.no/grunnleggende/passord/</guid>
      <description>Et av de grunnleggende krav i all sikker kommunikasjon er valg av passord. Det finnes utallige tanker om hvordan man lager, husker, oppbevarer og bytter passord. De fleste konseptene er basert på antagelser og tradisjon, fremfor forskning og sunn fornuft.
 Rule 1 about passwords is &amp;ldquo;there are no rules!&amp;rdquo;
 Hvorfor er gode passord viktig? Gode passord er viktig av flere årsaker. Passordet er ofte det eneste som står mellom en angriper og full tilgang til din Facebook-konto, datamaskin eller epost.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Installere GnuPG</title>
      <link>https://kryptosikkerhet.no/openpgp/installer/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Feb 2017 11:07:38 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://kryptosikkerhet.no/openpgp/installer/</guid>
      <description>GnuPG er en komplett, gratis og åpen kildekode implementasjon av OpenPGP standaren. GnuPG lar deg kryptere og signere dine data og meldinger. Du kan i tillegg administrere dine private og andres offentlige nøkler.
GnuPG er et kommandolinje verktøy for enkel integrering mot andre applikasjoner. Det finnes grafiske grensesnitt for GnuPG, som for eksempel Enigmail som beskrives seinere i håndboken men de fleste eksempler som er beskrevet i håndboken viser bruk av GnuPG fra kommandolinjen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kryptert epost med Enigmail</title>
      <link>https://kryptosikkerhet.no/openpgp/enigmail/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Feb 2017 08:57:52 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://kryptosikkerhet.no/openpgp/enigmail/</guid>
      <description>Installer Thunderbird Thunderbird er en gratis åpen-kildekode epost klient utviklet av Mozilla, de samme som har utviklet Firebird. En epost klient som Thunderbird fungerer fint som en erstating for det nettleserbaserte grenesnittet til din eposttilbyder (Gmail eller lignende). Det første du må gjøre er å sette opp Thunderbird til å lese din e-post. Første gang du starter Thunderbird vil den veilede deg gjennom oppsettet av din epost.
Installer GnuPG Dersom du ikke har installert GnuPG enda følg veilednignen her.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dine nøkler</title>
      <link>https://kryptosikkerhet.no/openpgp/nokler/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Feb 2017 10:59:58 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://kryptosikkerhet.no/openpgp/nokler/</guid>
      <description>Dine OpenPGP-nøkler er det du, eller de du kommuniserer med bruker som grunnalag i de kryptografiske funksjonene. I OpenPGP består dine nøkler av flere forskjellige nøkler som til sammen danner ditt nøkkelpar.
Et OpenPGP nøkkelpar identifiseres med det som kalles et fingerprint eller fingeravtrykk. Et fingeravtrykk kan se slik ut: EAB9 F918 6C7F E39E EBA3 BAA8 D775 F425 69CD DB80 Bare ved å verifisere hele fingeravtrykket kan du være sikker på at det er riktig nøkkel.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kryptering</title>
      <link>https://kryptosikkerhet.no/grunnleggende/kryptering/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Feb 2017 10:59:58 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://kryptosikkerhet.no/grunnleggende/kryptering/</guid>
      <description>Symmetrisk kryptering En symmetrisk krypteringsalgoritme benytter samme nøkkel både til kryptering og dekryptering. To parter som kommuniserer med symmetrisk kryptering må bli enige om nøkkelen på forhånd. Så snart de er enige krypterer senderen en melding med nøkkelen og sender den til mottakeren. Mottakeren dekrypterer meldingen med den samme nøkkelen. For eksempel brukte den Tyske Enigma maskien symmetrisk algoritme, og nøklene ble distribuert som kodebøker. Hver dag ville en radiooperatør som sendte eller mottok meldinger slå opp i kodeboken for å finne dagens nøkkel.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Din nøkkelring</title>
      <link>https://kryptosikkerhet.no/openpgp/noekkelring/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Feb 2017 10:59:58 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://kryptosikkerhet.no/openpgp/noekkelring/</guid>
      <description>Din nøkkelring er et begrep som brukes om de offentlige og private nøklene du har en kopi av på din datamaskin. Din nøkkelring inneholder ikke bare dine egne offentlige og private nøkler, men også de offentlige nøklene de du kommuniserer med. I tillegg til selve nøklene finnes det også annen informasjon i den, som for eksmepel hvilke nøkler du har tillit til. Du bør derfor jevnlig ta sikkerhetskopi av nøkkelringen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Signering</title>
      <link>https://kryptosikkerhet.no/openpgp/signering/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Feb 2017 10:59:58 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://kryptosikkerhet.no/openpgp/signering/</guid>
      <description>Et av kriteriene for sikker kommunikasjon er at man kan verifisere avsenderen og samtidig verifisere at innholdet ikke har blitt endret på veien. Digitale signaturer gir deg denne sikkerheten. En digital signatur kan brukes på meldinger som skal sendes til mange mottakere, der kryptering ikke nødvendigvis er et behov, eller ønskelig.
OpenPGP lar deg signere meldinger med din private nøkkel. Mottakeren kan verifisere at du er avsenderen, og at meldingen ikke har blitt modifisert på veien ved å bruke din offentlige nøkkel.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kryptering</title>
      <link>https://kryptosikkerhet.no/openpgp/kryptering/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Feb 2017 10:59:58 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://kryptosikkerhet.no/openpgp/kryptering/</guid>
      <description>Kryptering av en melding eller fil gjør at ingen andre enn avsender og mottaker kan lese innholdet. Når du skal sende og motta krypterte meldinger har din offentlige og private nøkkel helt klare funksjoner. Du kan se på din offentlige nøkkel som en åpen safe. Når du krypterer et dokument legger du det inn i safen og vrir om kodelåsen flere ganger. Den private nøkkelen er kombinasjonen du trenger for å åpne safen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fallgruver</title>
      <link>https://kryptosikkerhet.no/openpgp/fallgruver/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Feb 2017 16:09:30 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://kryptosikkerhet.no/openpgp/fallgruver/</guid>
      <description>OpenPGP er ikke en magisk flosshatt som løser alle problemer i verden uten å skape noen nye utfordringer. Det finnes flere fallgruver ved bruk av OpenPGP. Dette er ikke en komplett liste, men en oversikt over noen av de fallgruvene som oftest skaper problemer for de som benytter OpenPGP.
Dårlig passord I kapittelet om konsepter skrev jeg at all sikkerheten i krypteringsalgortimene ligger i din private nøkkel. Det eneste som beskytter din private nøkkel fra å bli missbrukt dersom den kommer på avveie er passfrasen som beskytter den.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sikker oppbevaring av nøkler</title>
      <link>https://kryptosikkerhet.no/openpgp/sikre-noekler/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Feb 2017 12:31:51 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://kryptosikkerhet.no/openpgp/sikre-noekler/</guid>
      <description>Sikker oppbevaring av din private nøkkel er viktig av flere årsaker. For det første vil personer med tilgang til din nøkkel kunne lese meldinger du har mottatt, samtidig som man kan signere meldinger på vegne av deg.
Dersom du mister din egen nøkkel vil du måtte generere nye, distribuere de til de du kommuniserer med samt du må bygge et nytt tillitsnettverk. Alt dette er arbeid som med enkle steg kan ungås.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rotere undernøkler</title>
      <link>https://kryptosikkerhet.no/openpgp/rotere-noekler/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Feb 2017 12:31:51 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://kryptosikkerhet.no/openpgp/rotere-noekler/</guid>
      <description>Dette kapittelet forutsetter at du har et offline nøkkelpar som beskrevet i kapittelet om Sikker oppbevaring av nøkler.
 Dersom dine undernøkler går tapt eller komprimiteres kan du enkelt tilbakekalle disse, og generere nye ved å bruke din minnepinne med Tails som har dine hovednøkler på. Når vi tilbakekaller nøklene sier vi til omverden av disse ikke lenger skal benyttes. Dersom noen signerer en melding med nøkler som er tilbakekalt vi ikke signaturen være gyldig.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>