<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Norsk OpenPGP guide</title>
    <link>https://kryptosikkerhet.no/index.xml</link>
    <description>Recent content on Norsk OpenPGP guide</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>nb-no</language>
    <lastBuildDate>Wed, 22 Feb 2017 12:31:51 +0100</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://kryptosikkerhet.no/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Nøkkelpreferanser</title>
      <link>https://kryptosikkerhet.no/riktig-bruk/noekkelpreferanser/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Feb 2017 12:31:51 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://kryptosikkerhet.no/riktig-bruk/noekkelpreferanser/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Når du genererer dine OpenPGP nøkler har du mange forskjellige valg når det
gjelder type nøkkel, funksjonen til nøklene og nøkkellengde. Hva som passer best
for deg er vanskelig å si da hver enkelt har forskjellige behov. Jeg har alikavel
forsøkt å oppsummere hva som er god praksis.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;nøkkeltype&#34;&gt;Nøkkeltype&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Når du genererer nøkler kan du velge mellom RSA, DSA og Elgamal. Du kan også
velge å bare generere signerings nøkler. Det vil si at det ikke er mulig å
kryptere data til den offentlige nøkkelen. Dette kan være fornuftig dersom du
ønsker å lagre din mesternøkkel på en datamaskin som du ikke bruker til daglig.
I så fall må du lage en egen undernøkkel til bruk for kryptering.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I utgangspunktet anbefales RSA forran DSA av flere årsaker
(se &lt;a href=&#34;https://www.gnupg.org/faq/gnupg-faq.html#recommended_ciphers&#34;&gt;GnuPG.org sin FAQ&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;undernøkler&#34;&gt;Undernøkler&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Det er mulig å opprette undernøkler til ditt masternøkkelpar. Du kan for eksempel
opprette en signeringsnøkkel for hver enhet du sender e-post fra. Det er dersverre
problematisk å ha flere undernøkler for kryptering da bare en av de vil bli brukt
når data krypteres. Det vil si at meldingen bare kan dekrypteres på en enhet.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;nøkkellengde&#34;&gt;Nøkkellengde&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;GnuPG støtter RSA nøkler opp til 4096 bits men anbefalingen er RSA 2048.
Grunnen til det er at RSA-4096 gir minimalt bedre sikkerhet enn RSA-2048 mens
ytelsen reduseres drastisk med RSA-4096.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hvis du ikke føler at RSA-2048 er godt nok anbefales eliptisk-kurve-algoritmer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se foreøvrig &lt;a href=&#34;https://www.gnupg.org/faq/gnupg-faq.html#please_use_ecc&#34;&gt;GnuPG.org sin FAQ&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hva er OpenPGP</title>
      <link>https://kryptosikkerhet.no/kom-i-gang/hva-er-openpgp/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Feb 2017 10:59:58 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://kryptosikkerhet.no/kom-i-gang/hva-er-openpgp/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;OpenPGP er en standard som definerer formater for kryptering og signering av
digitale meldinger og filer. OpenPGP benyttes i stor grad til kryptering av
epost og kan installeres som et tilegg til flere epostklienter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;OpenPGP benytter en krypteringsmetode som gjør at de partene som skal
kommunisere ikke trenger å avtale krypteringnøkkel på forhånd. I steden benyttes
mottakers offentlige nøkkel til å kryptere data med. Denne kan da bare
dekrypteres dersom man ha den tilhørende private nøkkelen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Signering fungerer på motsatt måte. Avsender signerer med sin private nøkkel.
Denne signaturen kan så valideres med den offentlige nøkkelen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;før-du-starter&#34;&gt;Før du starter&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&#34;notices tip&#34; &gt;&lt;p&gt;Jeg har en &lt;a href=&#34;http://list.drup.no/mailman/listinfo/openpgp_list.drup.no&#34;&gt;norsk epostliste&lt;/a&gt;
du kan melde deg på dersom du ønsker å diskutere OpenPGP relaterte ting.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Dersom du vil benytte OpenPGP til kryptering og signering av epost anbefaler jeg
&lt;a href=&#34;https://emailselfdefense.fsf.org/en/&#34;&gt;Email Self Defense Guiden&lt;/a&gt; til Free
Software Foundation. Denne guider deg gjennom installasjon av GnuPG og Thunderbird
med Enigmail, og hjelper deg sende din første kryptere epost. Det finnes også
en &lt;a href=&#34;https://kryptosikkerhet.no/kom-i-gang/enigmail&#34;&gt;enklere versjon&lt;/a&gt; av denne guiden i denne håndboken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Innholdet videre i denne guiden forklarer OpenPGP konspter bruken av GnuPG fra
kommandolinjen. Bruk av kommandolinjeverktøy er ikke noe alle vil bruke i
hverdagen, men til tross for at du kanske vil benytte et grafisk grensesnitt
i for eksempel Thunderbird vil denne guiden være nyttig da den forklarer
grunnleggende prinsipper med OpenPGP.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;kom-i-gang&#34;&gt;Kom i gang&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;For å komme i gang med OpenPGP trenger du først og fremst selve OpenPGP
programvaren. Det finnes et par alternativer men vi skal installere den
vanligste &lt;em&gt;Gnu Privacy Guard&lt;/em&gt;, forkortet GnuPG eller GPG.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;GnuPG finnes til de vanligste operativsystem og kan lastes ned fra &lt;a href=&#34;http://www.gnupg.org&#34;&gt;GnuPG&lt;/a&gt; sine
hjemmesider.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;GnuPG er et kommandolinjeverktøy. Det betyr at det i utgangspunktet ikke finnes
noe grafisk grensesnitt og at det kjøres fra kommandolinjen. Det finnes
heldigvis grafiske grensesnitt til en del epostklienter slik at bruken av GnuPG
ikke kompliserer bruken av epost. For å gjøre det enklest mulig anbefaler jeg at
du bruker Thunderbird med Enigmail til epost.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I neste kapittel beskriver jeg hvordan du &lt;a href=&#34;https://kryptosikkerhet.no/kom-i-gang/installer/&#34;&gt;installerer GnuPG&lt;/a&gt;
og deretter beskrives installasjon av &lt;a href=&#34;https://kryptosikkerhet.no/kom-i-gang/enigmail/&#34;&gt;Thunderbird og Enigmail&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Installere GnuPG</title>
      <link>https://kryptosikkerhet.no/kom-i-gang/installer/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Feb 2017 11:07:38 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://kryptosikkerhet.no/kom-i-gang/installer/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://gnupg.org&#34;&gt;GnuPG&lt;/a&gt; er en komplett, &lt;strong&gt;gratis&lt;/strong&gt; og &lt;strong&gt;åpen kildekode&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;implementasjon&lt;/em&gt; av
OpenPGP standaren. GnuPG lar deg kryptere og signere dine data og meldinger.
Du kan i tillegg administrere dine private og andres offentlige nøkler.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;GnuPG er et kommandolinje verktøy for enkel integrering mot andre applikasjoner.
Det finnes grafiske grensesnitt for GnuPG, som for eksempel Enigmail som beskrives
seinere i håndboken men de fleste eksempler som er beskrevet i håndboken viser
bruk av GnuPG fra kommandolinjen.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;notices info&#34; &gt;&lt;p&gt;Konseptene og teorien bak er like både fra kommandolinjen og gjennom de forskjellige grafiske grensesnittene,
så det anbefales at du leser gjennom eksemplene selv om du bruker et grafisk grensesnitt.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;


&lt;h4 id=&#34;forskjellige-versjoner&#34;&gt;Forskjellige versjoner&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;GnuPG kommer i tre versjoner.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Stable.&lt;/strong&gt;
Versjon 2.0. Den stabile versjonen av GnuGP. Støtter SSH autentisering
og S/MIME.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Modern.&lt;/strong&gt;
Versjon 2.1. Den mest moderne versjonen av GnuPG. Skal snart erstatte &lt;em&gt;stable&lt;/em&gt;. Støtter ECC.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Classic.&lt;/strong&gt;
Versjon 1.4. Gammel arkitektur. Anbefales ikke med mindre operativsystemet ikke støtter &lt;em&gt;stable&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;I de aller fleste tilfeller anbefaler jeg &lt;em&gt;Stable&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;installere-på-windows&#34;&gt;Installere på Windows&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;De forskjellige installasjonsfilene for Windows er tilgjengelig &lt;strong&gt;nederst&lt;/strong&gt; på
&lt;a href=&#34;https://www.gnupg.org/download/index.html&#34;&gt;nedlastingssiden&lt;/a&gt; til GnuPG.
Last ned &lt;strong&gt;Simple installer for GnuPG modern&lt;/strong&gt; eller &lt;strong&gt;Gpg4win&lt;/strong&gt; avhengig av
hvilken versjon du ønker.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;integritetskontroll&#34;&gt;Integritetskontroll&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Før du installerer GnuPG må du kontrollere at ingen har modifisert programvaren
du skal installere. Siden du ikke har GnuPG fra før er det beste vi kan gjøre
å kontrollere sjekksummen til filen. Dette må vi gjøre fra kommandolinjen.
For å gjøre det enklere kan du kopiere filen du akkurat lastet ned til
&lt;code&gt;C:\Users\DITTBRUKERNAVN&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;For å åpne kommandolinjen trykk &lt;code&gt;WIN+R&lt;/code&gt; skriv inn &lt;code&gt;cmd&lt;/code&gt; og trykk ENTER.
Skriv inn følgende kommando, men bytt &lt;code&gt;filnavn.exe&lt;/code&gt; med filnavnet til filen
du akkurat lastet ned.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;certUtil -hashfile filnavn.exe sha1
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Dersom du lastet ned &lt;em&gt;Gpg4win&lt;/em&gt; sammenligner du resultet med sjekksummen for filen
du lastet ned med &lt;a href=&#34;https://www.gpg4win.org/download.html&#34;&gt;denne&lt;/a&gt;
listen, lastet du ned &lt;em&gt;GnuPG modern&lt;/em&gt; bruker du
&lt;a href=&#34;https://www.gnupg.org/download/integrity_check.html&#34;&gt;denne&lt;/a&gt; listen.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;start-installasjonsveiviseren&#34;&gt;Start installasjonsveiviseren&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;For å installere OpenPGP dobbeltklikker du på filen du lastet ned. Dette starter
installasjonsveiviseren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Når den er ferdig skal du kunne kjøre &lt;code&gt;gpg&lt;/code&gt; kommandoen fra kommandolinjen.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;notices tip&#34; &gt;&lt;p&gt;Eksemplene i denne håndboken er tatt fra et Linux operativsystem.
Alle eksemplene virker på Windows også, men må du erstatte &lt;code&gt;gpg2&lt;/code&gt; i eksemplene
med &lt;code&gt;gpg&lt;/code&gt; dersom du bruker Windows.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;For å kontrollere at alt har gått som det skal, kan du skrive følgende i kommandolinjen:
&lt;code&gt;gpg --version&lt;/code&gt; og trykke ENTER. For å åpne kommandolinjen trykker du &lt;code&gt;WIN+R&lt;/code&gt;, skriv inn &lt;code&gt;cmd&lt;/code&gt; og trykk ENTER.
Det skal gi deg noe slikt som:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;C:\&amp;gt;gpg --version
gpg (GnuPG) 2.1.17
libgcrypt 1.7.5
Copyright (C) 2016 Free Software Foundation, Inc.
License GPLv3+: GNU GPL version 3 or later &amp;lt;https://gnu.org/licenses/gpl.html&amp;gt;
This is free software: you are free to change and redistribute it.
There is NO WARRANTY, to the extent permitted by law.

Home: C:/Users/BRUKERNAVN/AppData/Roaming/gnupg
Supported algorithms:
Pubkey: RSA, ELG, DSA, ECDH, ECDSA, EDDSA
Cipher: IDEA, 3DES, CAST5, BLOWFISH, AES, AES192, AES256, TWOFISH,
      CAMELLIA128, CAMELLIA192, CAMELLIA256
Hash: SHA1, RIPEMD160, SHA256, SHA384, SHA512, SHA224
Compression: Uncompressed, ZIP, ZLIB, BZIP2
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Legg merke til Home: &lt;code&gt;C:/Users/BRUKERNAVN/AppData/Roaming/gnupg&lt;/code&gt;. Det er i
denne mappen konfigurasjonsfiler og nøkler lagres. Den kan være forskjellig
på din datamaskin. Vi kommer tilbake til denne mappen seinere i håndboken så det
kan være greit å legge merke til denne.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;installere-på-linux&#34;&gt;Installere på Linux&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;For å installere GnuPG &lt;em&gt;stable&lt;/em&gt; søk etter GnuPG pakken i ditt pakkesystem.
På Ubuntu for eksempel installeres det slik:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;apt-get install gnupg2
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;GnuPG &lt;em&gt;classic&lt;/em&gt; kommer som regel forhåndsinstallert, men kan eksistere sammen
med GnuPG &lt;em&gt;stable&lt;/em&gt;. GnuPG &lt;em&gt;stable&lt;/em&gt; er tilgangelig som &lt;code&gt;gpg2&lt;/code&gt; fra terminalen.
Jeg anbefaler ikke å bruke GnuPG &lt;em&gt;classic&lt;/em&gt; selv om det er forhåndsinstallert på
ditt system.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;For å verifisere at GnuPG er installert som det skal kan du kjøre &lt;code&gt;gpg2 --version&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;amnesia@amnesia:~$ gpg2 --version
gpg (GnuPG) 2.0.26
libgcrypt 1.6.3
Copyright (C) 2013 Free Software Foundation, Inc.
License GPLv3+: GNU GPL version 3 or later &amp;lt;http://gnu.org/licenses/gpl.html&amp;gt;
This is free software: you are free to change and redistribute it.
There is NO WARRANTY, to the extent permitted by law.

Home: ~/.gnupg
Supported algorithms:
Pubkey: RSA, RSA, RSA, ELG, DSA
Cipher: IDEA, 3DES, CAST5, BLOWFISH, AES, AES192, AES256, TWOFISH,
        CAMELLIA128, CAMELLIA192, CAMELLIA256
Hash: MD5, SHA1, RIPEMD160, SHA256, SHA384, SHA512, SHA224
Compression: Uncompressed, ZIP, ZLIB, BZIP2
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kryptert epost med Enigmail</title>
      <link>https://kryptosikkerhet.no/kom-i-gang/enigmail/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Feb 2017 08:57:52 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://kryptosikkerhet.no/kom-i-gang/enigmail/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;installer-thunderbird&#34;&gt;Installer Thunderbird&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.mozilla.org/nb-NO/thunderbird/&#34;&gt;Thunderbird&lt;/a&gt; er en &lt;strong&gt;gratis&lt;/strong&gt;
åpen-kildekode &lt;strong&gt;epost klient&lt;/strong&gt; utviklet av Mozilla, de samme som har utviklet
&lt;strong&gt;Firebird&lt;/strong&gt;. En epost klient som Thunderbird fungerer fint som en erstating for
det nettleserbaserte grenesnittet til din eposttilbyder (Gmail eller lignende).
Det første du må gjøre er å sette opp Thunderbird til å lese din e-post. Første
gang du starter &lt;a href=&#34;https://www.mozilla.org/nb-NO/thunderbird/&#34;&gt;Thunderbird&lt;/a&gt; vil
den veilede deg gjennom oppsettet av din epost.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://kryptosikkerhet.no/images/step1a-install-wizard.png?width=30%&#34; alt=&#34;Steg 1a&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;installer-gnupg&#34;&gt;Installer GnuPG&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dersom du ikke har installert GnuPG enda følg veilednignen
&lt;a href=&#34;https://kryptosikkerhet.no/kom-i-gang/hva-er-openpgp/#kom-i-gang&#34;&gt;her&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;installer-enigmail&#34;&gt;Installer Enigmail&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Enigmail er en utvidelse til Thunderbird som gir deg et grensesnitt til &lt;em&gt;GnuPG&lt;/em&gt;
for automatisk å kryptere og signere epost. Denne utvidelsen kan installeres
gjennom Utvidelses grensesnittet til Thunderbird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I Thunderbird velg &lt;strong&gt;Verktøy&lt;/strong&gt; og så &lt;strong&gt;Utvidelser&lt;/strong&gt;.
&lt;img src=&#34;https://kryptosikkerhet.no/images/step1b-01-tools-addons.png?width=20%&#34; alt=&#34;Steg 1b&#34; /&gt;
Søk etter &lt;strong&gt;Enigmail&lt;/strong&gt; i søkreruten øverst til høyre.
&lt;img src=&#34;https://kryptosikkerhet.no/images/step1b-02-search.png?width=20%&#34; alt=&#34;Steg 1b&#34; /&gt;
Finn &lt;strong&gt;Enigmail&lt;/strong&gt; i listen og velg installer.
&lt;img src=&#34;https://kryptosikkerhet.no/images/step1b-03-install.png?width=20%&#34; alt=&#34;Steg 1b&#34; /&gt;
Følg anvisingene på skjermen og restart Thunderbird når du er ferdig.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;lag-dine-nøkler&#34;&gt;Lag dine nøkler&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Før du kan sende og motta kryptert epost, og sende epost signert med din digitale
signatur må du opprette et nøkkelpar.
&lt;img src=&#34;https://kryptosikkerhet.no/images/step2a-01-make-keypair.png?width=20%&#34; alt=&#34;Steg 1b&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Første gang du starter Thunderbird etter at Enigmail er installert skal
&lt;strong&gt;Oppsettsveilederen&lt;/strong&gt; starte. Dersom den ikke gjør det kan du starte den ved å
velge &lt;strong&gt;Enigmail&lt;/strong&gt; og så &lt;strong&gt;Oppsettsveileder&lt;/strong&gt;.
Følg anvinsingen på skjermen så vil programet generere nøklene for deg.
Før du lager dine nøkler anbefaler jeg at du leser
&lt;a href=&#34;https://kryptosikkerhet.no/kom-i-gang/nokler/&#34;&gt;Komme i gang med nøkler&lt;/a&gt; (du trenger &lt;strong&gt;ikke&lt;/strong&gt;
generere dine nøkler slik som beskrevet her) og
&lt;a href=&#34;https://kryptosikkerhet.no/riktig-bruk/noekkelpreferanser/&#34;&gt;Nøkkelpreferanser&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;notices tip&#34; &gt;&lt;p&gt;Nøkler du oppretter og importerer i Enigmail vil være tilgjengelig i GnuPG og omvendt.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;


&lt;h2 id=&#34;publiser-din-offentlige-nøkkel&#34;&gt;Publiser din offentlige nøkkel&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;For at andre lettere skal kunne finne din offentlige nøkkel kan du laste den
opp til en &lt;a href=&#34;https://kryptosikkerhet.no/kom-i-gang/wot/#nøkkelservere&#34;&gt;nøkkeltjener&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;For å gjøre dette velg &lt;strong&gt;Thunderbird&lt;/strong&gt; og så &lt;strong&gt;Nøkkelhåndtering&lt;/strong&gt;.
Høyreklikk på din nøkkel og velg &lt;strong&gt;Last opp offentlige nøkler til nøkkeltjener&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Images are copyright © 2014-2016 Free Software Foundation, Inc.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sikker oppbevaring av nøkler</title>
      <link>https://kryptosikkerhet.no/riktig-bruk/sikre-noekler/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Feb 2017 12:31:51 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://kryptosikkerhet.no/riktig-bruk/sikre-noekler/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Sikker oppbevaring av din private nøkkel er viktig av flere årsaker. For det
første vil personer med tilgang til din nøkkel kunne lese meldinger du har
mottatt, samtidig som man kan signere meldinger på vegne av deg.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dersom du mister din egen nøkkel vil du måtte generere nye, distribuere de
til de du kommuniserer med samt du må bygge et nytt tillitsnettverk. Alt dette
er arbeid som med enkle steg kan ungås.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I dette kapittelet skal vi generere nøkler på en sikker installasjon av Tails,
som lagres kryptert på en USB-minnepinne.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tails&#34;&gt;Tails&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;For å ungå at en angriper får tilgang til dine nøkler ved hjelp av malware eller
lignende installert på din maskin anbefales &lt;a href=&#34;https://tails.boum.org/&#34;&gt;Tails&lt;/a&gt;.
Tails er et operativsystem som installeres på en USB-minnepinne, som ikke
lagrer endringer som blir gjort.
Vi beskriver ikke selve installasjoen av Tails da den er meget godt beskrevet i
&lt;a href=&#34;https://tails.boum.org/install/os/index.en.html&#34;&gt;installasjonsguiden for Tails&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;notices note&#34; &gt;&lt;p&gt;Når du installerer Tails må du sette opp varig (&lt;em&gt;persistent&lt;/em&gt;) lagring. Dette må også &lt;a href=&#34;https://tails.boum.org/doc/first_steps/persistence/configure/&#34;&gt;aktiveres for GnuPG&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;


&lt;div class=&#34;notices warning&#34; &gt;&lt;p&gt;Etter at du har installert Tails, og satt opp varig lagring for GnuPG må du teste
at dette fungerer. Det gjør du ved å generere en testnøkkel, og så restarter du
maskinen. Dersom denne fremdeles er der etter en restart vet du at det virker.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;


&lt;h2 id=&#34;oppsett&#34;&gt;Oppsett&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Det vi ønsker å oppnå er å lagre hovednøkkelen på en kryptert USB-minnepinne,
mens vi kopierer ut en undernøkkel for kryptering og signering til de enhetene
vi ønsker. Dersom denne enheten eller nøkkelen komprimiteres kan vi tilbakekalle
undernøkkelen og generere en ny. Så lenge vår krypterete USB-minnepinne ikke
komprimiteres kan vi beholde vår hovednøkkel og dermed også fingeravtrykket og
tillitsnettet vårt.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;generere-nøkler&#34;&gt;Generere nøkler&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&#34;notices note&#34; &gt;&lt;p&gt;Tails kommer med både GnuPG 2.0 og 1.4. For å bruke 2.0 kjører vi &lt;em&gt;gpg2&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;


&lt;pre&gt;&lt;code&gt;amnesia@amnesia:~$ gpg2 --gen-key
gpg (GnuPG) 2.0.26; Copyright (C) 2013 Free Software Foundation, Inc.
This is free software: you are free to change and redistribute it.
There is NO WARRANTY, to the extent permitted by law.

Please select what kind of key you want:
   (1) RSA and RSA (default)
   (2) DSA and Elgamal
   (3) DSA (sign only)
   (4) RSA (sign only)
Your selection? 4
RSA keys may be between 1024 and 4096 bits long.
What keysize do you want? (2048)
Requested keysize is 2048 bits
Please specify how long the key should be valid.
         0 = key does not expire
      &amp;lt;n&amp;gt;  = key expires in n days
      &amp;lt;n&amp;gt;w = key expires in n weeks
      &amp;lt;n&amp;gt;m = key expires in n months
      &amp;lt;n&amp;gt;y = key expires in n years
Key is valid for? (0) 1y
Key expires at Tue 20 Feb 2018 06:19:33 PM UTC
Is this correct? (y/N) y

GnuPG needs to construct a user ID to identify your key.

Real name: Alice
Email address: alice@example.com
Comment:
You selected this USER-ID:
    &amp;quot;Alice &amp;lt;alice@example.com&amp;gt;&amp;quot;

Change (N)ame, (C)omment, (E)mail or (O)kay/(Q)uit? o
You need a Passphrase to protect your secret key.

We need to generate a lot of random bytes. It is a good idea to perform
some other action (type on the keyboard, move the mouse, utilize the
disks) during the prime generation; this gives the random number
generator a better chance to gain enough entropy.
gpg: key 0x9384FE7B9D82D22F marked as ultimately trusted
public and secret key created and signed.

gpg: checking the trustdb
gpg: 3 marginal(s) needed, 1 complete(s) needed, PGP trust model
gpg: depth: 0  valid:   1  signed:   0  trust: 0-, 0q, 0n, 0m, 0f, 1u
gpg: next trustdb check due at 2018-02-20
pub   2048R/0x9384FE7B9D82D22F 2017-02-20 [expires: 2018-02-20]
      Key fingerprint = CB24 6911 23AD 4842 6247  EA24 9384 FE7B 9D82 D22F
uid                 [ultimate] Alice &amp;lt;alice@example.com&amp;gt;

Note that this key cannot be used for encryption.  You may want to use
the command &amp;quot;--edit-key&amp;quot; to generate a subkey for this purpose.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Vi genererer nøkler på vanlig måte, men legg merke til at vi bare laget
signeringsnøkkel. Vi må nå lage en undernøkkel for å motta krypterte meldinger,
samt en undernøkkel for å signere meldinger.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;gnerere-undernøkler&#34;&gt;Gnerere undernøkler&lt;/h2&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;amnesia@amnesia:~$ gpg2 --edit-key alice@example.com
gpg (GnuPG) 2.0.26; Copyright (C) 2013 Free Software Foundation, Inc.
This is free software: you are free to change and redistribute it.
There is NO WARRANTY, to the extent permitted by law.

Secret key is available.

pub  2048R/0x9384FE7B9D82D22F  created: 2017-02-20  expires: 2018-02-20  usage: SC
                               trust: ultimate      validity: ultimate
[ultimate] (1). Alice &amp;lt;alice@example.com&amp;gt;

gpg&amp;gt; addkey
Key is protected.

You need a passphrase to unlock the secret key for
user: &amp;quot;Alice &amp;lt;alice@example.com&amp;gt;&amp;quot;
2048-bit RSA key, ID 0x9384FE7B9D82D22F, created 2017-02-20

Please select what kind of key you want:
   (3) DSA (sign only)
   (4) RSA (sign only)
   (5) Elgamal (encrypt only)
   (6) RSA (encrypt only)
Your selection? 4
RSA keys may be between 1024 and 4096 bits long.
What keysize do you want? (2048)
Requested keysize is 2048 bits
Please specify how long the key should be valid.
         0 = key does not expire
      &amp;lt;n&amp;gt;  = key expires in n days
      &amp;lt;n&amp;gt;w = key expires in n weeks
      &amp;lt;n&amp;gt;m = key expires in n months
      &amp;lt;n&amp;gt;y = key expires in n years
Key is valid for? (0) 1y
Key expires at Tue 20 Feb 2018 06:33:24 PM UTC
Is this correct? (y/N) y
Really create? (y/N) y
We need to generate a lot of random bytes. It is a good idea to perform
some other action (type on the keyboard, move the mouse, utilize the
disks) during the prime generation; this gives the random number
generator a better chance to gain enough entropy.

pub  2048R/0x9384FE7B9D82D22F  created: 2017-02-20  expires: 2018-02-20  usage: SC
                               trust: ultimate      validity: ultimate
sub  2048R/0x3FA64433C98A17BA  created: 2017-02-20  expires: 2018-02-20  usage: S
[ultimate] (1). Alice &amp;lt;alice@example.com&amp;gt;

gpg&amp;gt; addkey
Key is protected.

You need a passphrase to unlock the secret key for
user: &amp;quot;Alice &amp;lt;alice@example.com&amp;gt;&amp;quot;
2048-bit RSA key, ID 0x9384FE7B9D82D22F, created 2017-02-20

Please select what kind of key you want:
   (3) DSA (sign only)
   (4) RSA (sign only)
   (5) Elgamal (encrypt only)
   (6) RSA (encrypt only)
Your selection? 6
RSA keys may be between 1024 and 4096 bits long.
What keysize do you want? (2048)
Requested keysize is 2048 bits
Please specify how long the key should be valid.
         0 = key does not expire
      &amp;lt;n&amp;gt;  = key expires in n days
      &amp;lt;n&amp;gt;w = key expires in n weeks
      &amp;lt;n&amp;gt;m = key expires in n months
      &amp;lt;n&amp;gt;y = key expires in n years
Key is valid for? (0) 1y
Key expires at Tue 20 Feb 2018 06:33:44 PM UTC
Is this correct? (y/N) y
Really create? (y/N) y
We need to generate a lot of random bytes. It is a good idea to perform
some other action (type on the keyboard, move the mouse, utilize the
disks) during the prime generation; this gives the random number
generator a better chance to gain enough entropy.

pub  2048R/0x9384FE7B9D82D22F  created: 2017-02-20  expires: 2018-02-20  usage: SC
                               trust: ultimate      validity: ultimate
sub  2048R/0x3FA64433C98A17BA  created: 2017-02-20  expires: 2018-02-20  usage: S
sub  2048R/0x8797A8A2930D2881  created: 2017-02-20  expires: 2018-02-20  usage: E
[ultimate] (1). Alice &amp;lt;alice@example.com&amp;gt;

gpg&amp;gt; save
amnesia@amnesia:~$
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Du kan nå se at det finnes to undernøkler (&lt;em&gt;sub&lt;/em&gt;), en for kryptering (&lt;em&gt;E&lt;/em&gt;), og en
for signering (&lt;em&gt;S&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;eksportere-undernøkler&#34;&gt;Eksportere undernøkler&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vi kan nå eksportere undernøklene til de enhenten vi bruker i hverdagen.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;amnesia@amnesia:~$ gpg2 --export-secret-subkeys &amp;gt; subkeys.gpg
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Dette lagrer våre &lt;em&gt;private&lt;/em&gt; undernøkler i filen &lt;em&gt;subkeys.gpg&lt;/em&gt;. Disse har
samme passord som vi satt når vi genererte hovednøkkelen. Denne filen kan vi
nå kopiere til de klientne vi vil benytte OpenPGP på.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;importere-nøkler-på-klienten&#34;&gt;Importere nøkler på klienten&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Når du har kopiert &lt;em&gt;subkeys.gpg&lt;/em&gt; inn på klienten din importerer vi undernøklene
våre.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;amnesia@amnesia:~$ gpg2 --import subkeys.gpg
gpg: key 0x9384FE7B9D82D22F: secret key imported
gpg: key 0x9384FE7B9D82D22F: public key &amp;quot;Alice &amp;lt;alice@example.com&amp;gt;&amp;quot; imported
gpg: Total number processed: 1
gpg:               imported: 1  (RSA: 1)
gpg:       secret keys read: 1
gpg:   secret keys imported: 1

amnesia@amnesia:~$ gpg2 -K
/home/amnesia/.gnupg/secring.gpg
--------------------------------
sec#  2048R/0x9384FE7B9D82D22F 2017-02-20 [expires: 2018-02-20]
      Key fingerprint = CB24 6911 23AD 4842 6247  EA24 9384 FE7B 9D82 D22F
uid                            Alice &amp;lt;alice@example.com&amp;gt;
ssb   2048R/0x3FA64433C98A17BA 2017-02-20
ssb   2048R/0x8797A8A2930D2881 2017-02-20
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Vi ser nå at nøklene er importert, men også at vår hovednøkkel (&lt;em&gt;sec&lt;/em&gt;) er etterfulgt
av en firkant (&lt;em&gt;#&lt;/em&gt;). Dette betyr at denne nøkkelen ikke er tilgjengelig på denne
enheten.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ta-backup&#34;&gt;Ta backup&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Det er nå på tide å &lt;a href=&#34;https://kryptosikkerhet.no/openpgp-docs/kom-i-gang/noekkelring/#sikkerhetkopiering&#34;&gt;sikkerhetskopiere&lt;/a&gt; nøklene.
Sikkerhetskopien lagrer du på en egen USB-minnepinne. Du har nå en kopi av nøklene
på din Tails minnepinne, samt en ekstra kopi på en egen USB-minnepinne.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;notices warning&#34; &gt;&lt;p&gt;Sikkerhetskopien er bare beskyttet av passordet du satt når du genererte nøklene. Husk derfor å bare benytte denne minnepinnen når du kjører Tails.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Konsepter</title>
      <link>https://kryptosikkerhet.no/kom-i-gang/konsepter/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Feb 2017 10:59:58 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://kryptosikkerhet.no/kom-i-gang/konsepter/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;symmetrisk-kryptering&#34;&gt;Symmetrisk kryptering&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;En symmetrisk krypteringsalgoritme benytter samme nøkkel både til kryptering og
dekryptering. To parter som kommuniserer med symmetrisk kryptering må bli enige
om nøkkelen på forhånd. Så snart de er enige kryterer senderen en melding med
nøkkelen og sender den til mottakeren. Mottakeren dekrypterer meldingen med den
samme nøkkelen. For eksempel bruker den Tyske Enigma maskien symmetrisk algoritme,
og nøklene ble distribuert som kodebøker. Hver dag ville en radiooperatør som
sendte eller mottok meldinger slå opp i kodeboken for å finne dagens nøkkel.
Moderne eksempler på symmetriske krypteringsalgoritmer er 3DES, Blowfisk og IDEA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En god krypteringsalgoritme legger all sikkerheten i nøklene og ingen i selve
algoritmen. Med andre ord skal det ikke være til hjelp for en angriper å vite
hvilken algoritme som benyttes. Bare hvis han vet nøkkelen er behovet for å vite
aloritmen viktig. Algiritmene som benyttes i OpenPGP har denne egenskapen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siden all sikkerheten er i nøkkelen er det svært viktig at det er veldig vanskelig
å gjette nøkkelen. Med andre ord må antall mulige nøkler være mange. På engelsk
kalles dette &lt;em&gt;key space&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Britene brukte maskiner til å gjette nøkler under 2. verdenskrig. Den Tyske
Enigma maskinen hadde mange mulige nøkler, men britene bygget spesialiserte maskiner
som gjettet seg frem til dagen nøkkel ved å prøve alle muligheter. Det betyr at
noen dager fant de dagens nøkkel etter få timer mens andre dager fant de aldri
riktig nøkkel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dagens datamaskiner kan gjette nøkler utrolig hurtig, og det er derfor nøkkellengde
er viktig i moderne kryptosystemer. Krypteringsalgoritmen DES bruker en 56-bit nøkkel,
som betyr at det er 2&lt;sup&gt;56&lt;/sup&gt; mulige nøkler. 2&lt;sup&gt;56&lt;/sup&gt; er 72 057 594 037 927 936
nøkler. Dette er veldig mange nøkler, men en vanlig datamaskin kan prøve alle
mulige nøkler i løpet av noen dager. En spesielisert datamaskin kan prøve de i
løpet av timer. På en annen side nye algoritmer slik som 3DES, Blowfisk og IDEA
bruker 128-bit nøkler som betyr at det er 2&lt;sup&gt;128&lt;/sup&gt; mulige nøkler.
Dette er mange, mange, mange fler nøkler og selv om alle datamaskinene på
planeten sammarbeidet ville de aldri klart å gjette seg frem til riktig nøkkel.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;offentlig-nøkkel-kryptering&#34;&gt;Offentlig-nøkkel kryptering&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hovedproblemet med symmertrisk kryptering er ikke sikkerheten men utvekslingen
av nøkler. Når sender og mottaker har utvekslet nøkler, så kan denne nøkkelen
benyttes til å kommunisere sikkert. Men hvilken sikker kommunikasjonskanal ble
benyttet for å utveksle nøkkelen. I virkeligeten vil det nok often være lettere
for en angriper å snappe opp nøkkelen i steden for å gjette seg frem til riktig
nøkkel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Offentlig-nøkkel kryptering ble funnet opp for å unngå hele nøkkelutvekslings-problemet.
Offentlig-nøkkel kryptering benytter et par med nøkler for å sende meldinger.
Begge nøklene tilhører personen som mottar meldingen. En nøkkel er den &lt;em&gt;offentlige nøkkelen&lt;/em&gt;
og kan deles med hvem som helst. Den andre nøkkelen er en &lt;em&gt;privat nøkkel&lt;/em&gt; og
holdes hemmelig av eieren. En sender krypterer en melding med den offentlige
nøkkelen og når den er kryptert kan den bare dekrypteres med den private nøkkelen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Denne protokollen løser problemet med utveksling av nøkler som eksisterer med
symmetrisk kryptering. Det er ikke behov for sender og mottaker å bli enige
om en nøkkel på forhånd. Det eneste som kreves er at senderen av meldingen får
den offentlige nøkkelen til mottakeren på et tidspunkt før de skal kommunisere.
I tillegg kan den ene offentlige nøkkelen benyttes av alle som ønsker å kommunisere
med eieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Offentlig-nøkkel kryptering baserer seg på enveis falldør-funksjoner. En enveisfunksjon
er en funksjon som er lett å regne ut men vanskelig å reversere. For eksempel
er det lett å gange to primtall for å få et kompositt tall, men det er vanskelig
å faktorisere et kompositt-tall til sine primtallkomponenter. En enveis falldør
funksjon er lik, men den har en falldør. Det betyr at dersom en del av infomasjonen
er kjent så blir det lett å reversere funksjonen. For eksempe dersom du har et
tall som er faktoren av to primtall, så vil det å vite det ene primtallet gjøre
det lett å regne seg frem til det andre. Gitt att offentlig-nøkkel kryptering
baserer seg på primfaktorisering, den offentlige nøkkelen består av et kompositt-tall
som er faktoren av to primtall og krypteringsalgoritmen bruker dette tallet for
å kryptere meldingen. Algoritmen for å dekryptere meldingen krever at du vet begge
primtallene så det å dekryptere er enkelt hvis du har den private nøkkelen som
inneholder ett av primtallene men veldig vanskelig dersom du ikke har den.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Som med gode symmetriske algoritmer så ligger all sikkerheten til offentlig-nøkkel
algoritmer i nøkkelen. Derfor er nøkkelelngde en måleenhet for systemets sikkerhet.
Men du kan ikke sammenligne størrelsen på nøkkelene til en symmetrisk algoritme
og en offentlig-nøkkel algoritme for å sammenligne sikkerheten til de to algoritmene.
I et &lt;em&gt;brute-force&lt;/em&gt; angrep på en symmetrisk algoritme med en nøkkellengde på 80 bit, må
angriperen forsøke opp til 2&lt;sup&gt;80&lt;/sup&gt; nøkler for å finne den riktige nøkkelen.
I et &lt;em&gt;brute-force&lt;/em&gt; angrep på en offentlig-nøkkel algoritme med en nøkkelstørrelse på
512 bit må angriperen faktorisere et kompositt-tall kodet i 512 bit (opp til 155 desimaltall).
Arbeidsmengen til en angriper er fundamentalt anderledes avhengig av hvilken type
algoritme han angriper. Mens 256 bit er tilstrekkelig for symmetrisk algoritmer,
gitt dagens faktoriserings-teknologi offenlitge nøkler med 2048 bits er anbefalt
for de fleste tilfeller.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;hybride-systemer&#34;&gt;Hybride-systemer&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Offentlig-nøkkel algoritmer er ingen perfekt løsning. Menage symmetriske algoritmer
er sterkere fra et sikkerhetsstandpunkt., og offentlig-nøkkel kryptering og
dekryptering er mer krevende enn de tilsvarende operasjonene i en symmetrisk
algoritme. Offentlig-nøkkel algoritmer er derimot et effektivt verktøy for å
distribuere symmetriske krypteringsnøkler, og det er slik de benyttes i hybride
systemer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et hybrid-system benytter både en symmetrisk algoritme og en offentlig-nøkkel
algoritme. Det virker slik at det benytter en offentlig-nøkkel algoritme for å
utveksle en nøkkel som brukes for den symmetriske algoritmen. Den faktiske
maldingen er kryptert med en symmetrisk algoritme før den sendes til mottakeren.
Siden utveksling av den symmetriske nøkkelen er sikker, er denne nøkkelen
forskjellige for hver melding som sendes. Derfor kalles den ofte &lt;em&gt;sesjonsnøkkel&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;OpenPGP benytter hybride-systemer. Sesjonsnøkkelen, kryptert med den offentlige-
nøkkelen og meldingen som sendes, kryptert med sesjonsnøkkelen er automatisk
kobinert i en pakke. Mottakeren benytter sin private nøkkel for å dekryptere
sesjonsnøkkelen som deretter benyttes for å dekryptere selve meldingen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et hybrid-system er ikke sikere enn den svakeste algoritmen som benyttes. I OpenPGP
er muligens offentlig-nøkkel algoritmen den svakeste av de to. Heldigvis, hvis en
angriper klarer å dekryptere en sesjonsnøkkel vil den bare klare å dekryptere
en melding. Angriperen må så starte på nytt og dekryptere en sesjonsnøkkel til
for å klare å lese en annen melding.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;digitale-signaturer&#34;&gt;Digitale signaturer&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;En sjekksum er en kort kode som brukes til å sjekke integriteten av data, eller
den matematiske funksjonen av dataene, algoritmen, som genererer koden,
ofte kalt hash-funksjon.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et dokuments digitale signatur er resultatet av en hash-funksjon av dokumentet.
For å være nytteig må en hash-funksjon ha to viktige egenskaper. For det første
bør det være vanskelig å finne to dokumenter som resulterer i samme sjekksum. I
tillegg bør det være vanskelig å gjennopprette det originale dokumentet ut fra en
sjekksum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ved å bruke en slik hash-funksjon et dokument kan signeres ved å produsere en
sjeksum, og denne er signaturen. En annen person kan sjekke signaturen ved å
kjøre dokumentet gjennom samme hash-funksjon og sammenligne sin sjekksum men den
som kom som signatur. Dersom de er like, er det nestne helt sikkert at dokumentene
er identiske.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Problemet er å benytte en hahs-funksjon uten å tillate at en angiper interferer
med signatur-kontrollen. Hvis dokumentet og signaturen er sendt ukryptert, så kan
en angriper modifere dokumentet og generere en ny signatur uten at mottaker
merker det. Dersom bare dokumentet er kryptert en angriper kan endre på signaturen
og gjøre slik at kontrollen av signaturen feiler.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En algiritme som virker er å benytte en offentlig-nøkkel algoritme får å kryptere
signaturen. Faktisk så krypteres sjekksummen med den private nøkkelen til personen
som signerer, og hvem som helst kan kontrollere signaturen ved å benytte den offentlige
signaturen. Det signerte dokumentet kan senes ved å benytte hvilken som helst
annen krypteringsalgoritme, eller det kan sendes ukryptert. Hvis dokumentet
modifiseres vil signaturkontrollen feile. &lt;em&gt;The Digital Signature Standard (DSA)&lt;/em&gt;
er en offentlig-nøkkel algoritme som virker som akkurat beskrevet. DSA er en del
av OpenPGP standaren, men RSA kan også benyttes til digitale signaturer.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;eliptiske-kurver&#34;&gt;Eliptiske kurver&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eliptiske kurver skal løse samme utfordring som tradisjonelle
offentlig-nøkkel algoritmer. Nemmelig å lage en ennveis falldør-funksjon.
Problemet med tradisjonelle offentlig-nøkkel algoritmer er at forholdet mellom
nøkkelstørrelse og sikkerhet ikke er lineært. Det betyr at en dobling i
nøkkelstørrelse ikke gir en dobling av sikkerheten, men tiden det tar for å
kryptere / dekryptere i beste fall dobles. Det betyr at på et eller annet
tidspunkt må vi gå over til en annen type falldør-funksjon.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eliptiske kurver er spesielle kurver som kan gjennkjennes på sin symmetriske
utforming. Under er et eksempel på noen kurver. Kurvene som benyttes i
kryptering er mye mer komplekse, men disse eksemplene gjør det lett å se for seg
hvordan det virker.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://kryptosikkerhet.no/openpgp-docs/images/ecc-lines.png&#34; alt=&#34;Eliptiske kurver&#34; /&gt;
Eksempel på eliptiske kurver fra &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Elliptic_curve&#34;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eliptiske kurver har den egenskapen at dersom du trekker en ikke horisontal
linje fra et punkt &lt;em&gt;A&lt;/em&gt; på kurven til et annet &lt;em&gt;B&lt;/em&gt; gjennom punkt &lt;em&gt;C&lt;/em&gt;. Så vil &lt;em&gt;C&lt;/em&gt;
invertert være &lt;em&gt;A + B&lt;/em&gt;. Denne egenskapen er det vi benytter i eliptisk krurve
kryptografi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meget forenklet kan det forklares slik: Vår private nøkkel er et tilfeldig valgt
tall &lt;em&gt;n&lt;/em&gt; som vi ganger opp med et forhåndsbestemt punkt på kurven, &lt;em&gt;G&lt;/em&gt; for å få
et annet punkt på kurven. Dette er vår offentlige nøkkel &lt;em&gt;K&lt;/em&gt;.  *K = n * G*.
Dette er et eneklt regnestykke, men dersom du vet &lt;em&gt;K&lt;/em&gt; og &lt;em&gt;G&lt;/em&gt; og vil komme frem til
&lt;em&gt;n&lt;/em&gt;, så er dette meget komplisert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ved å benytte eliptiske kurver i kryptografi kan man redusere nøkkellengden
betraktelig i forhold til tradisjonell kryptering. Det sies at en 256 bit ECC nøkkel
skal gi samme sikkerhet som en 3072 bit RSA nøkkel.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rotere undernøkler</title>
      <link>https://kryptosikkerhet.no/riktig-bruk/rotere-noekler/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Feb 2017 12:31:51 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://kryptosikkerhet.no/riktig-bruk/rotere-noekler/</guid>
      <description>

&lt;div class=&#34;notices note&#34; &gt;&lt;p&gt;Dette kapittelet forutsetter at du har et offline nøkkelpar som beskrevet i kapittelet om &lt;em&gt;Sikker oppbevaring av nøkler&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Dersom dine undernøkler går tapt eller komprimiteres kan du enkelt tilbakekalle
disse, og generere nye ved å bruke din minnepinne med Tails som har dine hovednøkler på.
Når vi tilbakekaller nøklene sier vi til omverden av disse ikke lenger skal benyttes.
Dersom noen signerer en melding med nøkler som er tilbakekalt vi ikke signaturen
være gyldig.  Deretter gernerer vi nye undernøkler som vi kopierer tilbake på
klientene våre, som beskrevet i kapittelet om &lt;em&gt;Sikker oppbevaring av nøkler&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det er viktig at din nye offentlige nøkkel lastes opp til nøkkelserverene. Det
er slik omverden får vite om dine nye undernøkler, og at de gamle er tilbakekalt.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tilbakekall-dine-gamle-nøkler&#34;&gt;Tilbakekall dine gamle nøkler&lt;/h2&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;amnesia@amnesia:~$ gpg2 --edit-key alice@example.com
gpg (GnuPG) 2.0.26; Copyright (C) 2013 Free Software Foundation, Inc.
This is free software: you are free to change and redistribute it.
There is NO WARRANTY, to the extent permitted by law.

Secret key is available.

pub  2048R/0x50AD20916F557D14  created: 2017-02-20  expires: 2018-02-20  usage: SC
                               trust: ultimate      validity: ultimate
sub  2048R/0x94B56B273C610BDB  created: 2017-02-20  expires: 2018-02-20  usage: S
sub  2048R/0xE69C73D0FFA0432F  created: 2017-02-20  expires: 2018-02-20  usage: E
[ultimate] (1). Alice &amp;lt;alice@example.com&amp;gt;

gpg&amp;gt; key 1

pub  2048R/0x50AD20916F557D14  created: 2017-02-20  expires: 2018-02-20  usage: SC
                               trust: ultimate      validity: ultimate
sub* 2048R/0x94B56B273C610BDB  created: 2017-02-20  expires: 2018-02-20  usage: S
sub  2048R/0xE69C73D0FFA0432F  created: 2017-02-20  expires: 2018-02-20  usage: E
[ultimate] (1). Alice &amp;lt;alice@example.com&amp;gt;

gpg&amp;gt; key 2

pub  2048R/0x50AD20916F557D14  created: 2017-02-20  expires: 2018-02-20  usage: SC
                               trust: ultimate      validity: ultimate
sub* 2048R/0x94B56B273C610BDB  created: 2017-02-20  expires: 2018-02-20  usage: S
sub* 2048R/0xE69C73D0FFA0432F  created: 2017-02-20  expires: 2018-02-20  usage: E
[ultimate] (1). Alice &amp;lt;alice@example.com&amp;gt;

gpg&amp;gt; revkey
Do you really want to revoke the selected subkeys? (y/N) y
Please select the reason for the revocation:
  0 = No reason specified
  1 = Key has been compromised
  2 = Key is superseded
  3 = Key is no longer used
  Q = Cancel
Your decision? 1
Enter an optional description; end it with an empty line:
&amp;gt;
Reason for revocation: Key has been compromised
(No description given)
Is this okay? (y/N) y

You need a passphrase to unlock the secret key for
user: &amp;quot;Alice &amp;lt;alice@example.com&amp;gt;&amp;quot;
2048-bit RSA key, ID 0x50AD20916F557D14, created 2017-02-20


You need a passphrase to unlock the secret key for
user: &amp;quot;Alice &amp;lt;alice@example.com&amp;gt;&amp;quot;
2048-bit RSA key, ID 0x50AD20916F557D14, created 2017-02-20


pub  2048R/0x50AD20916F557D14  created: 2017-02-20  expires: 2018-02-20  usage: SC
                               trust: ultimate      validity: ultimate
The following key was revoked on 2017-02-20 by RSA key 0x50AD20916F557D14 Alice &amp;lt;alice@example.com&amp;gt;
sub  2048R/0x94B56B273C610BDB  created: 2017-02-20  revoked: 2017-02-20  usage: S
The following key was revoked on 2017-02-20 by RSA key 0x50AD20916F557D14 Alice &amp;lt;alice@example.com&amp;gt;
sub  2048R/0xE69C73D0FFA0432F  created: 2017-02-20  revoked: 2017-02-20  usage: E
[ultimate] (1). Alice &amp;lt;alice@example.com&amp;gt;

gpg&amp;gt; save
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;generer-nye-undernøkler&#34;&gt;Generer nye undernøkler&lt;/h2&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;amnesia@amnesia:~$ gpg2 --edit-key alice@example.com
gpg (GnuPG) 2.0.26; Copyright (C) 2013 Free Software Foundation, Inc.
This is free software: you are free to change and redistribute it.
There is NO WARRANTY, to the extent permitted by law.

Secret key is available.

pub  2048R/0x50AD20916F557D14  created: 2017-02-20  expires: 2018-02-20  usage: SC
                               trust: ultimate      validity: ultimate
The following key was revoked on 2017-02-20 by RSA key 0x50AD20916F557D14 Alice &amp;lt;alice@example.com&amp;gt;
sub  2048R/0x94B56B273C610BDB  created: 2017-02-20  revoked: 2017-02-20  usage: S
The following key was revoked on 2017-02-20 by RSA key 0x50AD20916F557D14 Alice &amp;lt;alice@example.com&amp;gt;
sub  2048R/0xE69C73D0FFA0432F  created: 2017-02-20  revoked: 2017-02-20  usage: E
[ultimate] (1). Alice &amp;lt;alice@example.com&amp;gt;

gpg&amp;gt; addkey
Key is protected.

You need a passphrase to unlock the secret key for
user: &amp;quot;Alice &amp;lt;alice@example.com&amp;gt;&amp;quot;
2048-bit RSA key, ID 0x50AD20916F557D14, created 2017-02-20

Please select what kind of key you want:
   (3) DSA (sign only)
   (4) RSA (sign only)
   (5) Elgamal (encrypt only)
   (6) RSA (encrypt only)
Your selection? 4
RSA keys may be between 1024 and 4096 bits long.
What keysize do you want? (2048)
Requested keysize is 2048 bits
Please specify how long the key should be valid.
         0 = key does not expire
      &amp;lt;n&amp;gt;  = key expires in n days
      &amp;lt;n&amp;gt;w = key expires in n weeks
      &amp;lt;n&amp;gt;m = key expires in n months
      &amp;lt;n&amp;gt;y = key expires in n years
Key is valid for? (0) 1y
Key expires at Tue 20 Feb 2018 07:45:00 PM UTC
Is this correct? (y/N) y
Really create? (y/N) y
We need to generate a lot of random bytes. It is a good idea to perform
some other action (type on the keyboard, move the mouse, utilize the
disks) during the prime generation; this gives the random number
generator a better chance to gain enough entropy.

pub  2048R/0x50AD20916F557D14  created: 2017-02-20  expires: 2018-02-20  usage: SC
                               trust: ultimate      validity: ultimate
The following key was revoked on 2017-02-20 by RSA key 0x50AD20916F557D14 Alice &amp;lt;alice@example.com&amp;gt;
sub  2048R/0x94B56B273C610BDB  created: 2017-02-20  revoked: 2017-02-20  usage: S
The following key was revoked on 2017-02-20 by RSA key 0x50AD20916F557D14 Alice &amp;lt;alice@example.com&amp;gt;
sub  2048R/0xE69C73D0FFA0432F  created: 2017-02-20  revoked: 2017-02-20  usage: E
sub  2048R/0x8EE8D15759878C5A  created: 2017-02-20  expires: 2018-02-20  usage: S
[ultimate] (1). Alice &amp;lt;alice@example.com&amp;gt;

gpg&amp;gt; addkey
Key is protected.

You need a passphrase to unlock the secret key for
user: &amp;quot;Alice &amp;lt;alice@example.com&amp;gt;&amp;quot;
2048-bit RSA key, ID 0x50AD20916F557D14, created 2017-02-20

Please select what kind of key you want:
   (3) DSA (sign only)
   (4) RSA (sign only)
   (5) Elgamal (encrypt only)
   (6) RSA (encrypt only)
Your selection? 6
RSA keys may be between 1024 and 4096 bits long.
What keysize do you want? (2048)
Requested keysize is 2048 bits
Please specify how long the key should be valid.
         0 = key does not expire
      &amp;lt;n&amp;gt;  = key expires in n days
      &amp;lt;n&amp;gt;w = key expires in n weeks
      &amp;lt;n&amp;gt;m = key expires in n months
      &amp;lt;n&amp;gt;y = key expires in n years
Key is valid for? (0) 1y
Key expires at Tue 20 Feb 2018 07:45:11 PM UTC
Is this correct? (y/N) y
Really create? (y/N) y
We need to generate a lot of random bytes. It is a good idea to perform
some other action (type on the keyboard, move the mouse, utilize the
disks) during the prime generation; this gives the random number
generator a better chance to gain enough entropy.

pub  2048R/0x50AD20916F557D14  created: 2017-02-20  expires: 2018-02-20  usage: SC
                               trust: ultimate      validity: ultimate
The following key was revoked on 2017-02-20 by RSA key 0x50AD20916F557D14 Alice &amp;lt;alice@example.com&amp;gt;
sub  2048R/0x94B56B273C610BDB  created: 2017-02-20  revoked: 2017-02-20  usage: S
The following key was revoked on 2017-02-20 by RSA key 0x50AD20916F557D14 Alice &amp;lt;alice@example.com&amp;gt;
sub  2048R/0xE69C73D0FFA0432F  created: 2017-02-20  revoked: 2017-02-20  usage: E
sub  2048R/0x8EE8D15759878C5A  created: 2017-02-20  expires: 2018-02-20  usage: S
sub  2048R/0x737E8D0A5B17C472  created: 2017-02-20  expires: 2018-02-20  usage: E
[ultimate] (1). Alice &amp;lt;alice@example.com&amp;gt;

gpg&amp;gt; save
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;oppdater-nøkkelserverene&#34;&gt;Oppdater nøkkelserverene&lt;/h2&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;amnesia@amnesia:~$ gpg2 --send-keys 0x50AD20916F557D14
gpg: sending key 0x50AD20916F557D14 to hkps server hkps.pool.sks-keyservers.net
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dine nøkler</title>
      <link>https://kryptosikkerhet.no/kom-i-gang/nokler/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Feb 2017 10:59:58 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://kryptosikkerhet.no/kom-i-gang/nokler/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Dine OpenPGP-nøkler er det du, eller de du kommuniserer med bruker som grunnalag
i de kryptografiske funksjonene. I OpenPGP består dine nøkler av flere
forskjellige nøkler som til sammen danner ditt nøkkelpar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et OpenPGP nøkkelpar identifiseres med det som kalles et fingerprint eller
fingeravtrykk. Et fingeravtrykk kan se slik ut:
&lt;code&gt;EAB9 F918 6C7F E39E EBA3  BAA8 D775 F425 69CD DB80&lt;/code&gt;
Bare ved å verifisere hele fingeravtrykket kan du være sikker på at det er
riktig nøkkel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fingeravtrykket for din nøkkel vil være det samme uansett hvilke endringer du
gjør med nøkkelen din.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;offentlig-nøkkel&#34;&gt;Offentlig nøkkel&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Din offentlige nøkkel er den delen av nøkkelen du skal dele med andre. Denne
benyttes til å kryptere meldinger som skal sendes til deg, og til å verifisere
meldinger du har signert med OpenPGP.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;notices note&#34; &gt;&lt;p&gt;Meldinger som er kryptert med din offentlige nøkkel kan bare dekrypteres med din private nøkkel.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;


&lt;h2 id=&#34;privat-nøkkel&#34;&gt;Privat nøkkel&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Din private nøkkel benyttes til å signere meldinger du sender, samt å dekryptere
meldinger som er kryptert med din offentlige nøkkel. Det er mulig å ha flere
undernøkler i ditt nøkkelpar, til forskjellig bruk eller til forskjellige
enheter. De private nøklene kan ha flere funksjoner:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Autorisering:&lt;/strong&gt; Benyttes for å signere andre nøkler og brukeridentiteter for å bevise at de tilhører ditt nøkkelpar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Kryptering:&lt;/strong&gt; Benyttes til å motte krypterte meldinger.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Signering:&lt;/strong&gt; Benyttes til å signere utgående meldinger for å bevise at de er sendt av eieren av en bestemt OpenPGP nøkkel.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Autentisering:&lt;/strong&gt; Benyttes til blandt annet autntisering av SSH.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Når du lager ditt nøkkelpar må du velge hvilken nøkkeltype din primære nøkkel
skal ha. Din primære nøkkel vil alltid benyttes til &lt;em&gt;autorisering&lt;/em&gt; av eventuelt
andre nøkler og av brukeridentiter.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;notices warning&#34; &gt;&lt;p&gt;Gjør alt du kan for å holde din private nøkkel privat.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;


&lt;h2 id=&#34;brukeridentiteter&#34;&gt;Brukeridentiteter&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Brukeridentiteter er det som tilegner et navn og en epostadresse til din nøkkel.
Et nøkkelpar kan ha så mange brukeridentiteter man vil, men en av de vil være
primær og vil bli brukt for å gi navn til nøkkelen i OpenPGP verktøyene.
En brukeridentitet består av &lt;code&gt;Navn (kommentar) &amp;lt;epost&amp;gt;&lt;/code&gt;. Kommentar og epost er
i utgangspunktet frivillig.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;generer-dine-egne-nøkler&#34;&gt;Generer dine egne nøkler&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;For å generere dine nøkler starter du GnuPG med &lt;code&gt;--gen-key&lt;/code&gt; parameteren.
Hvilken nøkkel du skal generere, og hvilke alternativer du skal velger
er avhengig av bruken.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;amnesia@amnesia:~$ gpg2 --gen-key
gpg (GnuPG) 2.0.30; Copyright (C) 2015 Free Software Foundation, Inc.
This is free software: you are free to change and redistribute it.
There is NO WARRANTY, to the extent permitted by law.

Please select what kind of key you want:
(1) RSA and RSA (default)
(2) DSA and Elgamal
(3) DSA (sign only)
(4) RSA (sign only)
Your selection?
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Du får da velg om hvilken nøkkel du ønsker. I utgangspunktet er valg 1 greit.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Your selection? 1
RSA keys may be between 1024 and 4096 bits long.
What keysize do you want? (2048)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Deretter må du velge nøkkellengde. I utgangspunktet er både &lt;code&gt;2048&lt;/code&gt; og &lt;code&gt;4096&lt;/code&gt;
greie valg. Større nøkler er i utganspunktet bedre, men dersom du for eksempel
vil benytte en Yubikey for å lagre nøkkelen din må du velge &lt;code&gt;2048&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;What keysize do you want? (2048) 4096
Requested keysize is 4096 bits
Please specify how long the key should be valid.
       0 = key does not expire
    &amp;lt;n&amp;gt;  = key expires in n days
    &amp;lt;n&amp;gt;w = key expires in n weeks
    &amp;lt;n&amp;gt;m = key expires in n months
    &amp;lt;n&amp;gt;y = key expires in n years
Key is valid for? (0)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Neste steg er gyldighetsperioden til nøkkelen. Denne kan du endre når som helst,
også etter at den er gått ut. Derfor anbefaler jeg at du setter denne til et år,
slik at dersom du mister tilgangen til nøkkelen og må lage en ny så går den gamle
ut på et eller annet tidspunkt.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Key is valid for? (0) 1y
Key expires at 12/29/17 19:06:04 W. Europe Standard Time
Is this correct? (y/N) y

GnuPG needs to construct a user ID to identify your key.

Real name:
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Nå skal du lage nøkkelparets første brukeridentitet. Det er dette som vises
når andre laster inn ditt nøkkelpar. Skriv inn ditt navn og epostadresse.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Real name: Simba Larki
Email address: simba@exaple.com
Comment:
You selected this USER-ID:
    &amp;quot;Simba Larki &amp;lt;simba@exaple.com&amp;gt;&amp;quot;

Change (N)ame, (C)omment, (E)mail or (O)kay/(Q)uit? o
You need a Passphrase to protect your secret key.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Siste steget er å valge et passord, eller passfrase. Velg et skikkelig passord,
eller en setning. Det er dette som hindrer at andre får tilgang til din private
nøkkel dersom de får tilgang til datmaskinen eller filene dine.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;We need to generate a lot of random bytes. It is a good idea to perform
some other action (type on the keyboard, move the mouse, utilize the
disks) during the prime generation; this gives the random number
generator a better chance to gain enough entropy.
gpg: key 86D91256 marked as ultimately trusted
public and secret key created and signed.

pub   2048R/86D91256 2016-12-29 [expires: 2017-12-29]
      Key fingerprint = A0EF C173 8E8E 8772 25AC  AAFD 3E7C 7812 86D9 1256
uid       [ultimate] Simba Larki &amp;lt;simba@example.org&amp;gt;
sub   2048R/27FA711C 2016-12-29 [expires: 2017-12-29]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Du kan nå se at nøkkelen med fingeravtrykket
&lt;code&gt;A0EF C173 8E8E 8772 25AC  AAFD 3E7C 7812 86D9 1256&lt;/code&gt; og nøkkelid &lt;code&gt;0x86D91256&lt;/code&gt;
er opprettet.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;notices note&#34; &gt;&lt;p&gt;Nøkkelid består av de 8 (kort nøkkelid) eller 16 (lang nøkkelid) siste tegnene i fingeravtrykket med &lt;code&gt;0x&lt;/code&gt; rett forran.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Du kan se dine nøkkelpar med kommandoen &lt;code&gt;amnesia@amnesia:~$ gpg2 -K --fingerprint&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tilbakekallingssertifikat&#34;&gt;Tilbakekallingssertifikat&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Et tilbakekallingssertifikat benyttes dersom du ikke lenger har kontroll over din
private nøkkel. Dette kan brukes uten at du har tilgang til den private nøkkelen.
Dersom du tilbakekaller nøkkelen din vil den ikke lenger kunne brukes til å
signere eller kryptere meldinger.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;amnesia@amnesia:~$ gpg2 --output revoke.asc --gen-revoke simba@example.org
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Dette vil lagre ditt tilbakekallingssertifikat som &lt;code&gt;revoke.asc&lt;/code&gt;. Ta godt vare
på dette. Dersom andre får tilgang til det kan de tilbakekalle dit nøkkelpar.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Din nøkkelring</title>
      <link>https://kryptosikkerhet.no/kom-i-gang/noekkelring/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Feb 2017 10:59:58 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://kryptosikkerhet.no/kom-i-gang/noekkelring/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Din nøkkelring inneholder ikke bare dine egne offentlige og private nøkler,
men også de offentlige nøklene de du kommuniserer med. I tillegg til selve
nøklene finnes det også annen informasjon i den. Du bør derfor jevnlig ta
sikkerhetskopi av nøkkelringen. Denne bør du lagre på et trygt sted.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;importere-nøkler&#34;&gt;Importere nøkler&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Det letteste når du skal importere offentlige nøkler er å søke på en nøkkelserver.
For å søke etter en offentlig nøkkel på en nøkkelserver bruker du &lt;code&gt;--search-keys&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Før du kan ta i bruk nøkkelserver må du spesifisere dette i &lt;code&gt;gpg.conf&lt;/code&gt;. Denne
filen finner du i &lt;code&gt;C:\Users\BRUKERNAVN\AppData\Roaming\gnupg&lt;/code&gt; i Windows eller
&lt;code&gt;~\.gnupg&lt;/code&gt; på Linux. Åpne denne filen i en valgfri teksteditor
(Notepad for eksmepel) og legg inn følgende linje.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;keyserver hkps://pool.sks-keyservers.net
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;pool.sks-keyservers.net&lt;/em&gt; er et nettverk av nøkkelservere som synkroniserer seg
selv i mellom. Dette gir høy tilgjengelighet av nøkler, og er derfor anbefalt.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;amnesia@amnesia:~$ gpg2 --search-keys alice@cyb.org
gpg: searching for &amp;quot;alice@cyb.org&amp;quot; from hkps server keys.drup.no
(1)     Alice (Rechtsanwältin) &amp;lt;alice@cyb.org&amp;gt;
          1024 bit DSA key FB5797A9, created: 2000-06-06
Keys 1-1 of 1 for &amp;quot;alice@cyb.org&amp;quot;.  Enter number(s), N)ext, or Q)uit &amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Velg så nøkkelen du vil importere. Husk å å verfiser hele fingeravtrykket sammen
med eieren til nøkkelen før du tar den i bruk.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Keys 1-1 of 1 for &amp;quot;alice@cyb.org&amp;quot;.  Enter number(s), N)ext, or Q)uit &amp;gt; 1
gpg: requesting key FB5797A9 from hkps server keys.drup.no
gpg: key FB5797A9: public key &amp;quot;Alice (Rechtsanwältin) &amp;lt;alice@cyb.org&amp;gt;&amp;quot; imported
gpg: Total number processed: 1
gpg:               imported: 1
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Du kan nå se at den nye offentlige nøkkelen er kommet inn i din nøkkelring
sammen med ditt eget nøkkelpar når du bruker  &lt;code&gt;-k --fingerprint&lt;/code&gt; kommandoen.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;amnesia@amnesia:~$ gpg2 -k --fingerprint
pub   2048R/86D91256 2016-12-29 [expires: 2017-12-29]
      Key fingerprint = A0EF C173 8E8E 8772 25AC  AAFD 3E7C 7812 86D9 1256
uid       [ultimate] Simba Larki &amp;lt;simba@example.org&amp;gt;
sub   2048R/27FA711C 2016-12-29 [expires: 2017-12-29]

pub   1024D/FB5797A9 2000-06-06
      Key fingerprint = 738C 2FE2 AF16 B223 B2CC  4CED 5B2A 0A6D FB57 97A9
uid       [ unknown] Alice (Rechtsanwältin) &amp;lt;alice@cyb.org&amp;gt;
sub   1024g/C8B3998F 2000-06-06
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Dersom du har mottat en offentlig nøkkel i for eksmepel et vedlegg til en epost
kan du importere den med &lt;code&gt;--import&lt;/code&gt; paramteren.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;amnesia@amnesia:~$ gpg2 --import -i key.asc
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Når nøklene er i din nøkkelring kan du benytte de til å kryptere meldinger og
verifisere signaturer.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;eksportere-nøkler&#34;&gt;Eksportere nøkler&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;For at andre skal kunne kryptere meldinger til deg eller verifisere dine digitale
signaturer er de avhengig å importert din offentlige nøkkel føsr.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;For å eksportere din offentlige nøkkel til en fil som du for eksempel kan legge
ved epost bruker du &lt;code&gt;--export&lt;/code&gt; paramteren.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;amnesia@amnesia:~$ gpg2 -a --export alice@cyb.org -o key.asc
-----BEGIN PGP PUBLIC KEY BLOCK-----
Version: GnuPG v2

mQENBFgM8S4BCACsRH
[...]
w49DLEkc
=h9GD
-----END PGP PUBLIC KEY BLOCK-----
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Du kan også laste opp nøkkelen din til en nøkkelserver slik at andre kan søke
den opp og laste den ned der.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;amnesia@amnesia:~$ gpg2 --send-keys 0x69CDDB86
gpg: sending key 69CDDB86 to hkps server keys.drup.no
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;div class=&#34;notices note&#34; &gt;&lt;p&gt;Når du kommuniserer med nøkkelservere må du benytte nøkkelid. For eksempel 0x69CDDB86.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;


&lt;h2 id=&#34;sette-tillit-til-nøkler&#34;&gt;Sette tillit til nøkler&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Når man snakker om tillit til en nøkkel mener man hvor mye man stoler på at
eieren til nøkkelen verifiserer at eieren til en nøkkel er den han/hun utgir
seg for å være. Dersom du har tillit til Bob sin nøkkel, og Bob har sertifisert
Alice sin nøkkel vil du automatisk også ha tillit til Alice sin nøkkel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du setter tillit til en nøkkel med &lt;code&gt;--edit-key&lt;/code&gt; parameteren.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;amnesia@amnesia:~$ gpg2 --edit-key alice@cyb.org
gpg (GnuPG) 2.0.30; Copyright (C) 2015 Free Software Foundation, Inc.
This is free software: you are free to change and redistribute it.
There is NO WARRANTY, to the extent permitted by law.


pub  1024D/FB5797A9  created: 2000-06-06  expires: never       usage: SCA
                     trust: unknown       validity: unknown
sub  1024g/C8B3998F  created: 2000-06-06  expires: never       usage: E
[ unknown] (1). Alice (Rechtsanwältin) &amp;lt;alice@cyb.org&amp;gt;

gpg&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Du blir nå vist hvilken nøkkel du skal endre. For å sette tillit bruker vi
&lt;code&gt;trust&lt;/code&gt; kommandoen.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;gpg&amp;gt; trust
pub  1024D/FB5797A9  created: 2000-06-06  expires: never       usage: SCA
                   trust: unknown       validity: unknown
sub  1024g/C8B3998F  created: 2000-06-06  expires: never       usage: E
[ unknown] (1). Alice (Rechtsanwältin) &amp;lt;alice@cyb.org&amp;gt;

Please decide how far you trust this user to correctly verify other users&#39; keys
(by looking at passports, checking fingerprints from different sources, etc.)

1 = I don&#39;t know or won&#39;t say
2 = I do NOT trust
3 = I trust marginally
4 = I trust fully
5 = I trust ultimately
m = back to the main menu

Your decision?
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Spesifiser hvor god tillit du har til eieren av denne nøkkelen.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;gpg&amp;gt; save
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;For å lagre endringene bruker vi &lt;code&gt;save&lt;/code&gt; kommandoen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;sertifisere-nøkler&#34;&gt;Sertifisere nøkler&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sertifisering (eller signering) gjør man når man har verifisert sammenhengen
mellom nøkkel og person. Når man sertifiserer en nøkkel signerer du den med din
private nøkkel, slik at andre ser at du går god for denne nøkkelen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;For å signere nøkler gjør du samme som over, men i steden for &lt;code&gt;trust&lt;/code&gt; bruker
du &lt;code&gt;sign&lt;/code&gt; kommandoen.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;notices warning&#34; &gt;&lt;p&gt;Bare signer nøkler der du har verifisert sammenhengen mellom nøkkelen og personen. Verifiser &lt;strong&gt;alltid&lt;/strong&gt; hele fingeravtrykket til en nøkkel før du signerer den.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Når du har signert en nøkkel kan du laste opp din signatur til nøkkelserverene
slik at andre kan se at du har verifisert nøkkelen og identiten til eieren.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;amnesia@amnesia:~$ gpg2 -send-keys 0xFB5797A9
gpg: sending key FB5797A9 to hkps server keys.drup.no
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;oppdatere-offentlige-nøkler&#34;&gt;Oppdatere offentlige nøkler&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nøkler kan tilbakekalles eller signeres av andre brukere uten at du nødvendigvis
får vite det. Slike endringer er viktig at du får med deg. Derfor bør du synkronisere
din nøkkelring mot nøkkelservere reglemessig. Dette gjøres med &lt;code&gt;--refresh-keys&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;amnesia@amnesia:~$ gpg2 --refresh-keys
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;sikkerhetkopiering&#34;&gt;Sikkerhetkopiering&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Etterhvert som nøkkelringen vokser blir det viktigere å viktigere å ha en
sikkerhetskopi av denne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det er tre ting som må sikkerhetkopieres: Offentlige nøkler, tillitsdatabasen og
private nøkler.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Offentlige nøkler&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;For å sikkerhetskopiere de offentlige nøklene kopierer du bare filene
&lt;code&gt;pubring.gpg&lt;/code&gt; og &lt;code&gt;pubring.kbx&lt;/code&gt; fra  &lt;code&gt;C:\Users\BRUKERNAVN\AppData\Roaming\gnupg&lt;/code&gt;
mappen på Windows eller i &lt;code&gt;~/.gnupg&lt;/code&gt; mappen på Linux/Unix.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Får gjennopprette disse kan du bare kopiere disse tilbake på samme sted.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tillitsdatabase&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tillitsdatabasen kopieres med følgende kommando&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;amnesia@amnesia:~$ gpg2 --export-ownertrust &amp;gt; ownertrust-gpg.txt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;og importeres med denne kommandoen&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;C:\&amp;gt;gpg --import-ownertrust ownertrust-gpg.txt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Private nøkler&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dine private nøkler eksporteres med &lt;code&gt;--export-secret-keys&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;amnesia@amnesia:~$ gpg2 -a --export-secret-keys -o private-keys.asc
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;For å importere dine private nøkler bruker du &lt;code&gt;--import&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;amnesia@amnesia:~$ gpg2 --import private-keys.asc
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;div class=&#34;notices warning&#34; &gt;&lt;p&gt;Gjør alt du kan for å holde din private nøkkel privat.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Alle 4 filene bør lagres sikkert og ikke på datamaskinen, gjerne på en minnepinne.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Signering</title>
      <link>https://kryptosikkerhet.no/kom-i-gang/signering/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Feb 2017 10:59:58 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://kryptosikkerhet.no/kom-i-gang/signering/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Et av kriteriene for sikker kommunikasjon er at man kan verifisere avsenderen
og samtidig verifisere at innholdet ikke har blitt endret på veien.
Digitale signaturer gir deg denne sikkerheten. En digital signatur kan brukes
på meldinger som skal sendes til mange mottakere, der kryptering ikke nødvendigvis
er et behov, eller ønskelig.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;OpenPGP lar deg signere meldinger med din private nøkkel. Mottakeren kan verifisere
at du er avsenderen, og at meldingen ikke har blitt modifisert på veien ved å bruke
din offentlige nøkkel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;OpenPGP lar deg signere et dokument på tre forskjellige måter:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#integrert-signatur&#34;&gt;Integrert signatur&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#klartekstsignatur&#34;&gt;Klartekstsignatur&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#frakoblet-signatur&#34;&gt;Frakoblet signatur&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&#34;notices tip&#34; &gt;&lt;p&gt;Alle de tre signaturtypene har ulike fordeler og ulemper, men gir samme sikkerhet.
Bruk den signaturtypen som passer deg best i hvert tilfelle.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;


&lt;h3 id=&#34;integrert-signatur&#34;&gt;Integrert signatur&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Dette er standardvalget for signering av dokumenter i GnuPG. Denne måten å signere
et dokument lager et nytt dokument som inneholder både din digitale signatur og det
originale dokumentet. Dokumentet er komprimert og i binært formart.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;amnesia@amnesia:~$ gpg2 --sign test.txt &amp;gt; test.sig
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Dette produserer et signert dokument &lt;code&gt;test.txt.gpg&lt;/code&gt;. Dokumentet inneholder både din
digitale signatur og det originale dokumentet &lt;code&gt;test.txt&lt;/code&gt;.
Dokumentet er komprimert og i binært format.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;For å kontrollere signaturen på et signert dokument, samt for å gjennopprette det
originale dokumentet bruker du &lt;code&gt;--decrypt&lt;/code&gt; kommandoen (selv om dokumentet ikke er
kryptert).&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;amnesia@amnesia:~$ gpg2 --output test.txt --decrypt test.txt.gpg
gpg: Signature made Sat 25 Feb 2017 09:23:14 AM UTC
gpg:                using RSA key 0x3E2A6E298A8C9B2C
gpg: Good signature from &amp;quot;Alice &amp;lt;alice@example.com&amp;gt;&amp;quot; [ultimate]
Primary key fingerprint: 52E9 0DB3 F32A E6B0 C7BD  C939 3E2A 6E29 8A8C 9B2C
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Denne måten å signere dokumenter på er praktisk dersom du vet at mottakeren
benytter OpenPGP, men det er fork eksempel ikke mulig å åpne det originale
dokumentet uten å først verifisere signaturen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;klartekstsignatur&#34;&gt;Klartekstsignatur&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Et vanlig bruksområde for digitale signaturer er epost eller andre digitale
meldinger. I slike tilfeller er det ikke ønskelig å pakke inn meldingen i en
binær fil. Til slike tilfeller kan man benytte en klartekstsignatur.
En klartekstsignatur gjøres med &lt;code&gt;--clearsign&lt;/code&gt; parameteren. Når man produserer en
klartekstsignatur, lages en ASCII signatur som omgir det originale dokumentet i
et nytt dokument &lt;code&gt;test.txt.asc&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;amnesia@amnesia:~$ gpg2 --clearsign test.txt

You need a passphrase to unlock the secret key for
user: &amp;quot;Alice &amp;lt;alice@example.com&amp;gt;&amp;quot;
2048-bit RSA key, ID 0x3E2A6E298A8C9B2C, created 2017-02-25

amnesia@amnesia:~$ cat test.txt.asc
-----BEGIN PGP SIGNED MESSAGE-----
Hash: SHA512

Hello World
-----BEGIN PGP SIGNATURE-----

iQEcBAEBCgAGBQJYsU+HAAoJED4qbimKjJsssYUH/1mxNBPGv9uTb8hqTXj3G207
RmKwEhSeuaNUjH+E/rxNVSVBhWBMSuEFfXth1YkCvdi/oo9rDB4pZaqUSocQyg8t
nRsg2EWEg6qM3iaknVqdSCoKvQ2M0FwrnpqdTcUShrrYXgIQVXA3E8/yh3Y2ZJH2
Vibt5QHYXZor5s2RbMsnT9+KXpHqAFbHgMxmi554tpGfdqSwTJhJdk2yoTjV03Ps
4wdu3OkCVhK+54IpVVzWrZZCZ9fWshcU/AWzBs4KWtsJeE4v5nUCCpKGFB6NGi6O
1ZpDTPqUI1jWSi7AVluh/n1S79So41ArhuRJOa4dnw7yV1J7TsnNZnjYUpISN+4=
=4vOI
-----END PGP SIGNATURE-----
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;En slik signert melding kan enkelt sendes som epost, eller som en annen form for
melding. Selv om ikke alle mottakerene bruker OpenPGP kan de uansett lese innholdet
i meldingen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En klartekstsignatur verifiseres på samme måte som en vanlig signatur, med &lt;code&gt;--decrypt&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;amnesia@amnesia:~$ gpg2 --decrypt test.txt.asc
Hello World
gpg: Signature made Sat 25 Feb 2017 09:33:59 AM UTC
gpg:                using RSA key 0x3E2A6E298A8C9B2C
gpg: Good signature from &amp;quot;Alice &amp;lt;alice@example.com&amp;gt;&amp;quot; [ultimate]
Primary key fingerprint: 52E9 0DB3 F32A E6B0 C7BD  C939 3E2A 6E29 8A8C 9B2C
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;frakoblet-signatur&#34;&gt;Frakoblet signatur&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Begge de to måtene beskrevet over har begrenset nytteverdi, og begge metodene
gjør endringer i det originale dokumentet. Derfor finnes det en tredje metode
som lagrer signaturen i en separat fil, uten å gjøre endringer i det originale
dokumentet. Dette gjøres med &lt;code&gt;--detach-sign&lt;/code&gt; parameteren.
Det kan være praktisk dersom du ønsker å distribuere for eksempel software som
er signert.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;amnesia@amnesia:~$ gpg2 --detach-sign test.txt

You need a passphrase to unlock the secret key for
user: &amp;quot;Alice &amp;lt;alice@example.com&amp;gt;&amp;quot;
2048-bit RSA key, ID 0x3E2A6E298A8C9B2C, created 2017-02-25
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Dette lager en signaturfil som har samme filnavn som det originale dokumentet
etterfulgt av &lt;code&gt;.sig&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;For å verfifisere signaturen trenger man både det originale dokumentet og
signaturfilen.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;amnesia@amnesia:~$ gpg2 --verify test.txt.sig test.txt
gpg: Signature made Sat 25 Feb 2017 09:41:47 AM UTC
gpg:                using RSA key 0x3E2A6E298A8C9B2C
gpg: Good signature from &amp;quot;Alice &amp;lt;alice@example.com&amp;gt;&amp;quot; [ultimate]
Primary key fingerprint: 52E9 0DB3 F32A E6B0 C7BD  C939 3E2A 6E29 8A8C 9B2C
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Dersom man gjør endringer i det originale dokumentet vil signaturen bli ugyldig.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;amnesia@amnesia:~$ echo &amp;quot;Hello&amp;quot; &amp;gt;&amp;gt; test.txt
amnesia@amnesia:~$ gpg2 --verify test.txt.sig test.txt
gpg: Signature made Sat 25 Feb 2017 09:41:47 AM UTC
gpg:                using RSA key 0x3E2A6E298A8C9B2C
gpg: BAD signature from &amp;quot;Alice &amp;lt;alice@example.com&amp;gt;&amp;quot; [ultimate]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kryptering</title>
      <link>https://kryptosikkerhet.no/kom-i-gang/kryptering/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Feb 2017 10:59:58 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://kryptosikkerhet.no/kom-i-gang/kryptering/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Kryptering av en melding eller fil gjør at ingen andre enn avsender og
mottaker kan lese innholdet. Når du skal sende og motta krypterte meldinger har
din offentlige og private nøkkel helt klare funksjoner. Du kan se på din offentlige
nøkkel som en åpen safe. Når du krypterer et dokument legger du det inn i safen
og vrir om kodelåsen flere ganger. Den private nøkkelen er kombinasjonen du
trenger for å åpne safen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hvis du vil kryptere en melding til Alice bruker du Alice sin offentlige nøkkel.
Hun kan da dekryptere den med sin private nøkkel. Hvis Alice vil sende deg en
kryptert melding krypterer hun den med din offentlige nøkkel. Du kan da
dekryptere den med din private nøkkel.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;kryptering&#34;&gt;Kryptering&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&#34;notices warning&#34; &gt;&lt;p&gt;Før du kan sende krypterte meldinger må du importere den offentlige nøkkelen til
mottakeren, slik som beskrevet i Nøkkelring-kapittelet.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;


&lt;pre&gt;&lt;code&gt; amnesia@amnesia:~$ gpg2 --output doc.gpg --encrypt -r alice@example.com test.txt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;-r&lt;/code&gt; parameteren spesifiseres en gang for hver mottaker og er
etterfulgt av en mottaker. I dette tilfellet &lt;code&gt;aliceexample.com&lt;/code&gt;. Dersom du selv
skal kunne dekryptere dokumentet må du også spesifisere deg selv som mottaker i
tillegg.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du kan også lagre de krypterte dokumentet som ASCII tekst som er litt mer lesbart
ved å bruke &lt;code&gt;--armor&lt;/code&gt; parameteren.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;amnesia@amnesia:~$ gpg2 --armor --output doc.asc --encrypt -r alice@example.com test.txt
amnesia@amnesia:~$ cat doc.asc
-----BEGIN PGP MESSAGE-----

hQEMA2t88U6yRa3AAQgAslk5MYEmM8Mqjtj9dACFzuOIwfM+vwGZ06zXheOo9oId
SsV3Uowpxi74YApXbPvEoMpSpQMUgegF0GafBbBzFL/W/f0IK3nBM4mxsK07M98e
Ub77azNkx2oLilKnYstN4IhZr9Xu2fFSle0hRFo/u0XU0+GS97bKri64ABJFWZwF
Y+kiFaB9QG0ETPSWulCL2us6miZ8x8yDZQ/tUNCsaIYukYAxiqZYbSn2vQ+yB1sJ
ki6MqWPw6lLLl90XJumL3YMS3s2Yi+yUOU9xhpqLGt2kaN86AEQJcSSUC7fxDJu3
kJyEjAe8aNcWk0o16VNhCdqIzwnBCVnFExfcezUzDdJSAc1ql7DCa8XN2BmM/DzE
S2TYrahjX9J+JN+vu+h5/Y733Yekxd2wt7HWAbYcFGiL+UGFiXxmHKW1fsTMh/d2
0Idfdb8BsZ/ROkv2JFfHMBboFw==
=E/Yx
-----END PGP MESSAGE-----
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;dekryptering&#34;&gt;Dekryptering&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;For å dekryptere et dokument benyttes &lt;code&gt;--decrypt&lt;/code&gt; parameteren. Du trenger da
den private nøkkelen som tilhører den offentlige nøkkelen som ble brukt for å
kryptere dokumentet.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;amnesia@amnesia:~$ gpg2 --output doc.txt --decrypt doc.gpg

You need a passphrase to unlock the secret key for
user: &amp;quot;Alice &amp;lt;alice@example.com&amp;gt;&amp;quot;
2048-bit RSA key, ID 0x6B7CF14EB245ADC0, created 2017-02-25
     (subkey on main key ID 0x3E2A6E298A8C9B2C)

gpg: encrypted with 2048-bit RSA key, ID 0x6B7CF14EB245ADC0, created 2017-02-25
  &amp;quot;Alice &amp;lt;alice@example.com&amp;gt;&amp;quot;
amnesia@amnesia:~$ cat doc.txt
Hello World
Hello
amnesia@amnesia:~$
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tillitsnett</title>
      <link>https://kryptosikkerhet.no/kom-i-gang/wot/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Feb 2017 10:59:58 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://kryptosikkerhet.no/kom-i-gang/wot/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Før du sender en kryptert melding må du være sikker på at den offentlige
nøkkelen du bruker for å kryptere meldingen faktisk tilhører den personen du
skal sende meldingen til. Det at en nøkkel finnes på en nøkkelserver betyr ikke
at den faktisk tilhører personen du vil kommunisere med. Hvem som helst kan lage
et nøkkelpar og skrive hvilket navn og hvilken epostadresse de vil.
Tillitsnettet (Web Of Trust) forsøker å skape et nettverk av nøkler du stoler på
slik at man lettere kan knytte et nøkkelpar til en person.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;sertifisering&#34;&gt;Sertifisering&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Når du &lt;a href=&#34;https://kryptosikkerhet.no/kom-i-gang/noekkelring/#sertifisere-nøkler&#34;&gt;sertifiserer en nøkkel&lt;/a&gt;
forteller du omverden at du har verifisert sammenhengen mellom &lt;em&gt;navn&lt;/em&gt; og &lt;em&gt;epostadresse&lt;/em&gt;
spesifisert i nøkkelen og den faktiske eieren av nøkkelen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En sertifisering sier ikke noe om du kan stole på personen som eier nøkkelen eller
ikke. Det eneste en sertifisering betyr er at sammenhengen mellom den offentlige
nøkkelen og brukeridentiteten er bekreftet.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;tillit&#34;&gt;Tillit&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Når man snakker om tillit til en nøkkel mener man hvor mye man stoler på at
eieren til nøkkelen verifiserer at eieren til nøklene han/hun sertifiserer
er den han/hun utgir seg for å være.
Dersom du har tillit til Bob sin nøkkel, og Bob har sertifisert Alice sin nøkkel
vil du automatisk også ha tillit til Alice sin nøkkel.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;nøkkelservere&#34;&gt;Nøkkelservere&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nøkkelservere benyttes for å laste ned eller oppdatere offentlige nøkler.
Det finnes mange nækkelservere, og de fleste sammarbeider om å holde seg
oppdatert. Jeg anbefaler at du &lt;a href=&#34;https://kryptosikkerhet.no/kom-i-gang/noekkelring/#importere-nøkler&#34;&gt;bruker&lt;/a&gt; &lt;code&gt;hkps://hkps.pool.sks-keyservers.net&lt;/code&gt;
som nøkkelserver. Dette er ikke en enkelt nøkkelserver men en samling av oppdaterte
servere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det er svært viktig at du regelmessig oppdaterer de offentlige nøklene til de
du kommuniserer med. Dette er eneste måte å vite at nøkkelen for eksempel ikke
er tilbakekalt. På samme måte er det viktig at du laster opp endringer i din
offentlige nøkkel dersom du gjør endringer som:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Endret utløpsdato&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tilbakekalt nøkkel&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ny brukeridentitet&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&#34;notices warning&#34; &gt;&lt;p&gt;Tilstedeværelsen av en nøkkel på en nøkkelserver sier ikke noe om gyldigheten eller
tilliten til en nøkkel. Husk å &lt;strong&gt;alltid&lt;/strong&gt; verifiser hele fingeravtrykket til en nøkkel
før du bruker den.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fallgruver</title>
      <link>https://kryptosikkerhet.no/kom-i-gang/fallgruver/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Feb 2017 16:09:30 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://kryptosikkerhet.no/kom-i-gang/fallgruver/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;OpenPGP er ikke en magisk flosshatt som løser alle problemer i verden uten å
skape noen nye utfordringer. Det finnes flere fallgruver ved bruk av OpenPGP.
Dette er ikke en komplett liste, men en oversikt over noen av de fallgruvene som
oftest skaper problemer for de som benytter OpenPGP.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;dårlig-passord&#34;&gt;Dårlig passord&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;I kapittelet om &lt;a href=&#34;https://kryptosikkerhet.no/kom-i-gang/konsepter/&#34;&gt;konsepter&lt;/a&gt; skrev jeg at
all sikkerheten i krypteringsalgortimene ligger i din private nøkkel. Det
eneste som beskytter din private nøkkel fra å bli missbrukt dersom den kommer
på avveie er passfrasen som beskytter den. Passfrasen er faktisk en kryteringsnøkkel
for din private nøkkel. Derfor er det veldig viktig at denne passfrasen er god.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;notices info&#34; &gt;&lt;p&gt;Ordet &lt;em&gt;passfrase&lt;/em&gt; brukes besvisst i steden for ordet passord. Meningen er å oppmuntre til
bruk av setninger eller flere ord som passord.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://imgs.xkcd.com/comics/password_strength.png?width=50%&amp;amp;classes=border&#34; alt=&#34;Password Strength&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det finnes mange meninger om hvordan man skal lage seg et bra passord, og hvor
mange passord man skal ha. Hvis det er et passord som bør være forskjellig fra
alle andre så er det passordet som beskytter din private nøkkel. Tegnestripen over
er ikke bare morsom, men også et veldig bra tips.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det finnes flere måter å generere en passfrase. &lt;a href=&#34;http://world.std.com/~reinhold/diceware.html&#34;&gt;Diceware&lt;/a&gt;
er kanskje en av de mest nerdete, men da får du et meget bra passord. Bitcoin
lommebøker bruker en variant av Diceware. Jeg anbefaler &lt;a href=&#34;https://raw.githubusercontent.com/bitcoin/bips/master/bip-0039/english.txt&#34;&gt;følgende ordliste&lt;/a&gt;
hvis du vil lage deg en diceware passfrase. Denne ordlisten inneholder ikke ord
som staves nesten likt. Dersom du vil generere en passfrase automatisk fra denne
ordlisten finnes det et &lt;a href=&#34;https://iancoleman.github.io/bip39/&#34;&gt;online verktøy&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;metadata&#34;&gt;Metadata&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En av de største svakhetene med OpenPGP når det brukes til kryptering av epost
er at det bare selve innholdet i meldingen som krypteres. Det betyr at metadata
i eposten er synlig for epostopertøren og andre snokere. Innholdet i denne
metadataen varierer litt avhengig av epostklient og hvordan den blir sendt, men
i de fleste tilfeller vil denne inneholde:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Emne&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Avsender&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mottaker&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Epostserver som ble benyttet&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tidspunkt når meldingen ble sendt&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Merk at metadata vil være identisk enten du bruker OpenPGP eller ikke til å
kryptere epost. Lekasjen av metadata blir ikke større om du benytter OpenPGP men
det betyr at selv om du sender en kryptert epost så vil deler av den være
ukryptert.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;notices tip&#34; &gt;&lt;p&gt;Noen epostklienter (bl.a. &lt;em&gt;Thunderbird&lt;/em&gt;) støtter kryptering av emnefeltet. Selv
om dette ikke er en standarisert metode kan det være verdt å undersøke.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;


&lt;h3 id=&#34;tapte-nøkler&#34;&gt;Tapte nøkler&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Dersom du mister tilgangen til din egen private nøkkel vil du ikke lenger være
i stand til å dekryptere meldinger som var kryptert med den nøkkelen som mottaker.
Dette er normalt sett ikke et stort problem med kryptert epost, men kan være et
større problem dersom du hadde en kryptert backup av feriebildene. Det er derfor
veldig viktig med
&lt;a href=&#34;https://kryptosikkerhet.no/kom-i-gang/noekkelring/#sikkerhetkopiering&#34;&gt;sikkerhetskopi&lt;/a&gt; av
din private nøkkel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oppbevar sikkerhetskopien på en minnepinne som du oppbevarer et trygt sted.
Sammen med denne minnepinnen bør du også ha en lapp med passfrasen som
beskytter nøkkelen din.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ikke-oppdaterte-nøkler&#34;&gt;Ikke oppdaterte nøkler&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Dersom de du kommuniserer med ikke oppdaterer din offentlige nøkkel fra
nøkkeltjenere regelmessig, og du ikke oppdaterer de offentlige nøklene til de du
kommuniserer med kan man rissikere at du krypterer meldinger med nøkler som
er utgått eller tilbakekalt. I beste falle får du beskjed om å kryptere meldingen
på nytt med mottakeren sin nye nøkkel. I værste fall kan meldingen havne i
hendene til en angriper som har fått tilgang til den private nøkkelen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Riktig bruk</title>
      <link>https://kryptosikkerhet.no/riktig-bruk/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Feb 2017 12:31:28 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://kryptosikkerhet.no/riktig-bruk/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;kapittel-2&#34;&gt;Kapittel 2&lt;/h3&gt;

&lt;h1 id=&#34;riktig-bruk&#34;&gt;Riktig bruk&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Et kapittel om riktig bruk av OpenPGP, tips og triks.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kom i gang med OpenPGP</title>
      <link>https://kryptosikkerhet.no/kom-i-gang/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Feb 2017 10:58:45 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://kryptosikkerhet.no/kom-i-gang/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;kapittel-1&#34;&gt;Kapittel 1&lt;/h3&gt;

&lt;h1 id=&#34;kom-i-gang-med-openpgp&#34;&gt;Kom i gang med OpenPGP&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Grunnleggende innføring i bruk av GnuPG, og konseptene bak OpenPGP.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>